<resources>
    <string name="app_name">NBCG</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>

    <string name="menu_home">Home</string>
    <string name="menu_gallery">Gallery</string>
    <string name="menu_slideshow">Slideshow</string>
    <string name="menu_tools">Tools</string>
    <string name="menu_share">Share</string>
    <string name="menu_send">Send</string>

    <string name="str_podelite">[0]PODJELITE[/0][1]SHARE[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>

    <!--region Menu titles-->
    <string name="title_pocetna">[0]Početna[/0][1]Landing page[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="title_o_nama">[0]O Nama[/0][1]About Us[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="title_katalozi">[0]Katalozi[/0][1]Catalogues[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="title_usluge">[0]Usluge[/0][1]Services[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="title_kolekcije">[0]Kolekcije[/0][1]Collections[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="title_dogadjaji">[0]Događaji[/0][1]Events[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="title_nasa_izdanja">[0]Naša izdanja[/0][1]Our publications[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="title_kontakt">[0]Kontakt[/0][1]Contact[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion menu titles-->

    <!--Menu subtitles-->
    <!--region o nama-->
    <string name="subt_uvodna">[0]Uvodna riječ[/0][1]Introduction[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="subt_vizmis">[0]Viyija i Misija[/0][1]Vision and Mission[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="subt_istorija">[0]Istorija[/0][1]History[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="subt_objekti">[0]Objekti[/0][1]Buildins[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="subt_organizacija">[0]Organizacija[/0][1]Organization[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="subt_izv_rad">[0]Izveštaji o radu i programi rada[/0][1]Reports and Programs[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="subt_saradnja">[0]Saradnja[/0][1]Cooperation[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="subt_donatori">[0]Donatori i prijatelji[/0][1]Donors and Friends[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="subt_jav_nab">[0]Javne nabavke[/0][1]Public procurement[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion o nama-->

    <!--region katalozi-->
    <string name="subt_virt">Virtuelna biblioteka Crne Gore</string>
    <string name="subt_ecg">E-katalog Crne Gore</string>
    <string name="subt_enbcg">E-katalog NBCG</string>
    <string name="subt_cobis">COBISS.NET</string>
    <string name="subt_cgbibl">Crnogorska bibliografija (1494-1994)</string>
    <string name="subt_tekbibl">Tekuća bibliografija</string>
    <!--endregion katalozi-->

    <!--region usuge-->
    <string name="subt_korisnici">Za korisnike</string>
    <string name="subt_izdavaci">Za izdavače</string>
    <string name="subt_bibliotekari">Za bibliotekare</string>
    <!--endregion usuge-->

    <!--region kolekcije-->
    <string name="subt_osnovni">Osnovni fond</string>
    <string name="subt_montenegrina">Montenegrina</string>
    <string name="subt_star_retk">Zbirka stare i rijetke knjige</string>
    <string name="subt_rukopisi">Rukopisi i arhivalije</string>
    <string name="subt_kartog">Kartografska zbirka</string>
    <string name="subt_muzikalije">Muzikalije i audiovizuelna građa</string>
    <string name="subt_lik_graf">Likovno-grafička zbirka</string>
    <string name="subt_ser_publ">Serijske publikacije</string>
    <string name="subt_legati">Legati</string>
    <string name="subt_dig_bibl">Digitalna biblioteka</string>
    <!--endregion kolekcije-->

    <!-- region nasa izdanja-->
    <string name="subt_izd_del">Izdavačka djelatnost NBCG</string>
    <string name="subt_katalog">Katalog izdanja</string>
    <string name="subt_epub">E-publikacije</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <!-- endregion nasa izdanja-->

    <!--endregion menu subtitles-->

    <!--region Pocetna -->
    <string name="str_pocetna">[0]Početna[/0][1]Landing page[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_home_title">[0]Nacionalna biblioteka Crne Gore \n „Đurđe Crnojević“[/0][1]National Library of Montenegro \n "Đurđe Crnojević"[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_home_body">[0]Nacionalna biblioteka s ponosom baštini tragove Crnojevića štamparije, kao i viševjekovne pismenosti koja je postojala i razvijala se na njenom tlu. Danas je to elitna kulturna ustanova čija misija umnogome prevazilazi njenu osnovnu djelatnost. Ona ima nezaobilaznu kulturnu i obrazovnu ulogu u zemlji i reputaciju pouzdanog partnera u oblasti kulture u inostranstvu.
[/0][1]National Library of Montenegro "Đurđe Crnojević" (NLM), as one of those with the deepest roots among the national libraries in this part of Europe, is a real treasury of Montenegrin written heritage, intellectual memory of the nation and one of the symbols of culture in the country.[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5] </string>
    <string name="str_za_korisnike_title">[0]ZA KORISNIKE[/0][1]FOR USERS[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_za_korisnike_txt">[0]Bibliotečka građa crnogorske nacionalne biblioteke koristi se prevashodno u čitaonicama ove...[/0][1]Library Materials of the National Library of Montenegro are primarily used in the reading rooms of the NLM “Đurđe Crnojević”.[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str__opsirnije">[0]OPŠIRNIJE >[/0][1]MORE >[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_za_izdavace_title">[0]ZA IZDAVAČE[/0][1]FOR PUBLISHERS[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_za_izdavace_txt">[0]Nacionalna biblioteka izrađuje CIP (Katalogizacija u publikaciji) na zahtjev izdavača iz Crne...[/0][1]National Library prepares CIP (Cataloguing in Publication) upon request from the publishers from Montenegro ... [/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_za_bibliotekare_title">[0]ZA BIBLIOTEKARE[/0][1]FOR LIBRARIANS[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_za_bibliotekare_txt">[0]Nacionalna biblioteka, kao nacionalna i matična biblioteka Crne Gore, stara se o usavršavanju...[/0][1]The National Library of Montenegro as the parent library in Montenegro, take care of the training of personnel... [/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_dogadjaji_title">[0]DOGAĐAJI[/0][1]EVENTS[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_dogadjaji_opsirnije">[0]Pogledajte sve tekuće i prethodne događaje[/0][1]Take a look at all previous and up coming events[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_katalozi_kolekcije_title">[0]KATALOZI I KOLEKCIJE[/0][1]CATALOGUES AND COLLECTIONS[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_ekatlognbcg_title">[0]E KATALOG NBCG[/0][1]NLM E-CATALOGUE[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_dk_pdpnj_title">[0]DIGITALNA KOLEKCIJA \n \"PETAR II PETROVIĆ NJEGOŠ\"[/0][1]DIGITAL COLLECTION \n \"PETAR II PETROVIĆ NJEGOŠ\"[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_ekcg_title">[0]E KATALOG CRNE GORE[/0][1]E-CATALOGUE OF MONTENEGRO[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_dbcg_title">[0]DIGITALNA BIBLIOTEKA \n CRNE GORE[/0][1]DIGITAL LIBRARY OF \n MONTENEGRO[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_katalog_izdanja_title">[0]KATALOG IZDANJA[/0][1]CATALOGUE OF PUBLICATIONS[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_cg_bibliografija_title">[0]CRNOGORSKA BIBLIOGRAFIJA[/0][1]MONTENEGRIN BIBLIOGRAPHY[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_europeana_title">[0]EUROPEANA[/0][1]EUROPEANA[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_posetine_nas">[0]Posetite nas[/0][1]Visit us[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Pocetna-->

    <!--region O Nama -->

    <!--region Uvodna rijec -->
    <string name="str_onama_title">[0]O NAMA[/0][1]ABOUT US[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_uvodna_rijec_title">[0]Uvodna riječ[/0][1]Introduction[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_uvodna_rijec_bold">[0]Iako relativno mala država, Crna Gora ima bogatu istoriju i kulturu o čemu, pored ostalog, svjedoči i njena Nacionalna biblioteka „Đurđe Crnojević“. Ona nosi ime po vladaru Crne Gore koji je 1493. godine osnovao prvu državnu štampariju u svijetu.[/0][1]Though a relatively small country, Montenegro has a rich history and culture of which, among other things, testifies its National Library “Đurđe Crnojević”. It has been named after the ruler of Montenegro who in 1493 founded the first state printing house in the world.[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_uvodna_rijec_body">[0]\n <p><span style="background-color: initial;">Biblioteka u svom razvojnom toku bilježi različite mijene, ali sve vrijeme svog postojanja i trajanja predstavlja jedan od temelja crnogorske državnosti, tradicije i kulture. Počev od 1592/93. godine kada su popisane 42 knjige u Cetinjskom manastiru do savremenog doba kada je dobila moderni centralni depo za smještaj bibliotečkog fonda velike površine, Biblioteka predstavlja mjesto gdje se sabiraju važniji pisani tragovi o Crnogorcima i svim drugim narodima koji žive u Crnoj Gori. Ona je stjecište i zavidne građe objavljene u inostranstvu.</span> \n  \n </p>
        <p>Nacionalna biblioteka Crne Gore „Đurđe Crnojević“ smještena je na Cetinju, u dva osobena zdanja sagrađena početkom dvadesetog vijeka za potrebe italijanske i francuske diplomatije u Kraljevini Crnoj Gori. Riječ je o graditeljskim biserima koji su rađeni po projektima čuvenih arhitekata Koradinija i Pola Godea.</p><p>Danas ova ustanova posjeduje bibliotečku građu raspoređenu u tri cjeline: Osnovni fond, Muzejski fond i Posebne zbirke, a ima i vrijedne legate. Ona je matična biblioteka narodnim i univerzitetskim bibliotekama u Crnoj Gori. Ovaj jedinstveni hram knjige bilježi izuzetno razvijenu međunarodnu saradnju koja se ogleda u razmjeni publikacija, zajedničkim projektima i učešću u radu niza asocijacija i institucija koje se bave bibliotečkom djelatnošću. Nacionalna biblioteka ima Digitalnu i Virtuelnu biblioteku Crne Gore koje korisnicima omogućavaju korišćenje pisane baštine u elektronskom obliku. Osim osnovne djelatnosti, ona organizuje programe iz različitih umjetničkih oblasti čime upotpunjuje svoju društvenu ulogu sloveći za jednog od najvažnijih činilaca na kulturnoj mapi  Crne Gore. \n \n </p>
        <p>Crnogorska država utemeljena je i na slovima, a njena Nacionalna biblioteka s ponosom baštini tragove Crnojevića štamparije, kao i viševjekovne pismenosti koja je postojala i razvijala se na njenom tlu. Danas je to elitna kulturna ustanova čija misija umnogome prevazilazi njenu osnovnu djelatnost. Ona ima nezaobilaznu kulturnu i obrazovnu ulogu u zemlji i reputaciju pouzdanog partnera u oblasti kulture u inostranstvu. \n\n</p>
        <p>Bogić Rakočević \n \n direktor NBCG „Đurđe Crnojević“\n \n </p>
        [/0]
        [1]\n<p>Though a relatively small country, Montenegro has a rich history and culture of which, among other things, testifies its National Library “Đurđe Crnojević”. It has been named after the ruler of Montenegro who in 1493 founded the first state printing house in the world. \n \n</p>
        <p>During its development, the library has undergone various changes, but for all the time and duration of its existence it has represented one of the cornerstones of Montenegrin independence, tradition and culture. From 1592/93 when 42 books were listed in the Cetinje Monastery to the modern times in which it has got a modern central depot for storing library holdings on large surface area, the library has represented a place where all important written evidence of Montenegrins and all the other people living in Montenegro has been collected. It is the core of the remarkable material published abroad as well. \n \n</p>
        <p>The National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević” is located in Cetinje, in two distinctive buildings built in the early twentieth century to serve the needs of Italian and French diplomacy in the Kingdom of Montenegro.These architectural pearls that have been designed by famous architects Corradini and Paul Gaudet.\n \n</p>
        <p>Today this institution holds a library material sorted within three units: Basic Fund, Museum Fund and Special Collections, as well as some valuable legacies. It is the parent library to the public and university libraries in Montenegro. This unique temple of books cherish extremely developed international cooperation that is reflected in the exchange of publications, joint projects and participation in the work of a number of associations and institutions practicing library activities. The National Library holds a Digital and Virtual Library of Montenegro that enable the usage of written heritage in electronic form. In addition to the basic activities, it organizes events from different artistic fields thanks to which it complements its social role, being known as one of the most important factors on the cultural map of Montenegro. \n \n</p>
        <p>Montenegrin state has been founded on the letters as well, and its National Library is proud to inherit traces of the Crnojević’s printing house, as well as centuries of literacy that existed and flourished on its soil. Today it is the elite cultural institution whose mission goes far beyond its basic activity. It has an inevitable cultural and educational role in the country and the reputation of a reliable partner in the field of culture abroad. \n \n</p>
        <p>Bogić Rakočević \n \n Director of NLM “Đurđe Crnojević” \n \n </p>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_biografija">[0]Bogić Rakočević - Biografija[/0][1]Bogić Rakočević - Biography[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Uvodna rijec-->

    <!-- region Vizija i misija -->

    <!-- endregion Vizija i misija -->
    <string name="str_vizija_misija_title">[0]Vizija i misija[/0][1]Vision and Mission[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_vizija_misija_bold">[0]NBCG “Đurđe Crnojević” je nacionalna biblioteka Crne Gore. Ona je riznica pisane kulturne baštine koja čuva materijalne dokaze o crnogorskoj kulturnoj stvarnosti, o postanku i indentitetu naroda.[/0][1]The National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević” is a treasury of written cultural heritage preserving material evidence of Montenegrin cultural reality, on the emergence and identity of the nation. That’s why the National Library is one of fundamental cultural institutions of Montenegro. [/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_vizija_misija_body">[0]<p>Zato je jedna od temeljnih kulturnih institucija države. Prikuplja i čuva pisane i elektronske izvore, omogućava njihovu dostupnost i brine se o njihovoj zaštiti. Objavljujući crnogorsku nacionalnu bibliografiju, promoviše crnogorsku pisanu kulturnu baštinu i stara se o kulturnim potrebama stanovništva.\n\n</p>
        <p>Digitalne tehnologije i internet joj otvaraju nove puteve do korisnika, poboljšanje i povećanje obima usluga i modernizuju njeno ukupno poslovanje. U skladu sa načelom opšte dostupnosti informacijama afirmiše princip jednakosti i demokratičnosti. Kao državna matična biblioteka stara se za razvoj bibliotekarstva u Crnoj Gori. Svojim znanjem i iskustvom pomaže u radu ostalih biblioteka, koristeći povezivanje i praksu velikih biblioteka u okruženju, Evropi i svijetu.\n\n</p>
        <p>Nakon međunarodnog priznanja Crne Gore, Biblioteka je preuzela sve nadležnosti i obaveze, domaće i međunarodne, koje su imale zajedničke institucije Srbije i Crne Gore.\n\n</p>
        <p>Vizija razvoja Nacionalne biblioteke Crne Gore “Đurđe Crnojević” podrazumijeva:\n\n</p>
        <p><ul>
            <li>-Da služi znanju, obrazovanju, pamćenju i pismenosti;\n</li>
            <li> -Da omogući opšti pristup informacijama kao i stručnim, obrazovnim i kulturnim sadržajima;\n</li>
            <li> -Da služi kao osnova i podsticaj za ukupan razvoj, napredak i snaženje Crne Gore;\n</li>
            <li> -Da služi i podstiče istraživanje, učenje, zabavu i kreativnost;\n</li>
            <li> -Da služi svim građanima Crne Gore bez razlike i ograničenja.\n\n</li></ul></p>
[/0][1]NLM collects and keeps written and electronic sources, enables their retrieval and cares for their preservation. By publishing Montenegrin national bibliography, it promotes Montenegrin written cultural heritage and caters for cultural needs of the population.<div>\n \n
            <div><p>Digital technologies and Internet open new lines of communication with its customers, the improvement and increased scope of services and modernize its business in total. In accordance with the principle of general information availability, it affirms the principle of equity and democracy. As the central state library, it takes account of the development of library science in Montenegro. With its knowledge and experience, it assists other libraries in their operation using networking and practices of the larger libraries in the region, Europe and worldwide. \n\n</p>
                <p>After the international recognition of Montenegro, the library has taken over all responsibilities and liabilities, domestic and international, that common institutions of Serbia and Montenegro has taken care about earlier. \n \n</p>
                <p>Vision of the Library Development is to: \n \n </p>
                <p><ul>
                    <li>-Serve knowledge, education, memory and literacy;\n</li>
                    <li> -Enable general access to information, as well as professional, educational and cultural contents;\n</li>
                    <li> -Serve as a basis and an impetus for overall development, progress and strengthening of Montenegro;\n</li>
                    <li> -Serve the purposes of and foster research, learning, entertainment and creativity;\n</li>
                    <li> -Serve all citizens of Montenegro without any distinctions and limitations.\n\n</li>
                </ul></p>\n \n</div></div>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>

    <!--endregion O Nama-->

    <!--region Istorija -->
    <string name="str_istorija_title">[0]Istorija[/0][1]History[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_istorija_bold">[0]Najvažnije godine u istoriji Nacionalne biblioteke Crne Gore[/0][1]The Most Important Years in the History of the Montenegrin National Library[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_istorija_body">
        [0]<p><i><b>1592-1593.</b></i>\n
        Popisane su 42 knjige u Cetinjskom manastiru. U pitanju su prvi sačuvani popisi knjiga u Crnoj Gori.</p> \n\n
        <p><b>1838.</b><p>\n
        Crnogorski vladar, vladika i pjesnik Petar II Petrović Njegoš izdvojio je iz Cetinjskog manastira svjetovne knjige od crkvenih, koje su on i njegov duhovni i svjetovni prethodnik Petar I Petrović pribavljali, i prenio ih u svoju rezidenciju, Biljardu. Smatra se da je Njegoševa biblioteka imala funkciju državne biblioteke.</p>\n\n
        <b>1893.</b>\n
        Povodom 400-godišnjice Crnojevića štamparije, knjaz Crne Gore Nikola I Petrović Njegoš osnovao je Javnu biblioteku.</p>\n\n
        <p><b>1896.</b>\n
        Donesen je Zakon o Knjaževsko-crnogorskoj biblioteci, kojim je Javna biblioteka dobila zadatak da prikuplja sva djela, na svijem jezicima, koja se bave Crnom Gorom, kao i knjige ostalih južnoslovenskih i slovenskih naroda. Ustanovljeno je i zvanje državnog bibliotekara. Biblioteka je bila smještena u prostorijama Zetskog doma na Cetinju, zajedno s Muzejom, gdje je ostala sve do kraja Prvog svjetskog rata.</p>\n\n
        <p><b>1899.</b>\n
        Prvi državni bibliotekar u Crnoj Gori, Filip Kovačević, izradio je pravila za uređenje biblioteke, glavni i specijalni katalog i prve štampane kataloške listiće. Time je postavio osnove za primjenu, u to vrijeme savremenih metoda rada u ovoj oblasti u Crnoj Gori.</p>\n\n
        <p><b>1905.</b>\n
        Zakonom o štampi u Knjaževini Crnoj Gori Javna biblioteka dobila je pravo na tri obavezna primjerka od svake štampane stvari na teritoriji Crne Gore, čime se znatno uvećao bibliotečki fond.</p>\n\n
        <p><b>1912.</b>\n
        Biblioteka dobija naziv Kraljevska i čuva oko 10.000 knjiga, više od 100 rukopisa, od kojih je jedan broj na pergamentu, zatim nekoliko inkunabula iz štamparije Crnojevića i veliki broj izdanja crnogorskih štampara u Veneciji (Božidara i Vićenca Vukovića, i drugih). U fondu su se nalazili svi crnogorski časopisi i novine.</p>\n\n
        <p><b>1918.</b>\n
        U ratnim okolnostima uništen je skoro cjelokupan bibliotečki fond Kraljevske biblioteke.</p><p><b>1926.</b>\nUlogu centralne naučne biblioteke za Crnu Goru preuzima Biblioteka Državnog muzeja na Cetinju, nastala pretežno od preostalog fonda nekadašnje dvorske biblioteke.</p>\n\n
        <p><b>1944.</b>\n
        Nakon Drugog svjetskog rata i oslobođenja Cetinja, Biblioteka Državnog muzeja obavljala je poslove centralne biblioteke za Crnu Goru.</p>\n\n
        <p><b>1945.</b>\n
        Donesena je Uredba o obaveznom primjerku na teritoriji cijele Demokratske Federativne Jugoslavije i Biblioteci se dostavljaju sve publikacije, bez obzira da li su štampane u državnoj ili privatnoj štampariji i bez obzira na način umnožavanja. Broj obaveznih primjeraka bio je 15.</p>\n\n
        <p><b>1946.</b>\n
        Ministarstvo prosvjete Narodne Republike Crne Gore 26. marta osnovalo je Zemaljsku centralnu biblioteku na Cetinju, najprije pri Državnom muzeju, a na kraju 1946. godine kao samostalnu instituciju. Bila je smještena u zgradi bivšeg Crkvenog suda na Cetinju, a zatim u nekadašnjem Prestolonasljednikovom dvorcu knjaza Danila (sadašnji Plavi dvorac). Početni knjižni fond sačinjavali su djelovi biblioteka Državne učiteljske škole, Bogoslovije, Društva prijatelja Francuske (osnovanog na Cetinju 1925), Italijanske biblioteke „Dante Aligijeri“ sa Cetinja i nekih konfiskovanih privatnih biblioteka.</p>\n\n
        <p><b>1950.</b>\n
        Zahvaljujući obaveznom primjerku svih štampanih publikacija sa prostora bivše FNR Jugoslavije, ali i poklonima i kupovinom od privatnih lica i institucija, bibliotečki fond znatno je uvećan i činilo ga je oko 35.000 obrađenih knjiga.</p>\n\n
        <p><b>1951.</b>\n
        Zemaljska centralna biblioteka dobija na korišćenje zgradu nekadašnjeg Francuskog poslanstva na Cetinju.</p>\n\n
        <p><b>1964.</b>\n
        Zbog značajnog uvećanja bibliotečkog fonda, zdanje nekadašnjeg Italijanskog poslanstva na Cetinju postaje sjedište Biblioteke.</p>\n\n
        <p><b>1964.</b>\n
        Biblioteka je nazvana Centralna narodna biblioteka „Đurđe Crnojević“, po vladaru Crne Gore koji je 1493. osnovao prvu državnu, a drugu ćiriličnu štampariju u Evropi.</p>\n\n
        <p><b>1981.</b>\n
        Biblioteka je dobila savremeni Centralni depo za smještaj bibliotečkog fonda, površine 4.500 m2, koji je smješten u okviru kompleksa bivšeg Italijanskog poslanstva.</p>\n\n
        <p><b>1989.</b>\n
        Centralna narodna biblioteka uključena je u Bibliotečki informacioni sistem SFR Jugoslavije (BIS) sa kooperativnim automatizovanim unosom bibliografskih podataka.</p>\n\n
        <p><b>2007.</b>\n
        U okviru Centralne narodne biblioteke osnovan je Nacionalni COBISS centar Crne Gore, koji povezuje biblioteke u jedinstven informacijski sistem.</p>\n\n
        <p><b>2008.</b>\n
        Biblioteka je formirala Centar za mikrofilmovanje i digitalizaciju.</p>\n\n
        <p><b>2010.</b>\n
        Završeno rekonstruisanje i moderno opremanje upravne zgrade Biblioteke (bivše Italijansko poslanstvo).</p>\n\n
        <p><b>2011.</b>\n
        Digitalizovani svi brojevi Glasa Crnogorca i objavljeno njihovo elektronsko izdanje.</p>\n\n
        <p><b>2012.</b>\n
        Centralna narodna biblioteka Crne Gore „Đurđe Crnojević“ preimenovana je u Nacionalnu biblioteku Crne Gore „Đurđe Crnojević“</p>\n\n\n\n
        <p><b>ĐURĐE CRNOJEVIĆ I OKTOIH</b></p>\n\n
        <p>Nacionalna biblioteka Crne Gore „Đurđe Crnojević“ dobila je naziv po crnogorskom vladaru Đurđu Crnojeviću, najstarijem sinu osnivača Cetinja, Ivana Crnojevića. Za vrijeme vladavine Crnom Gorom (1490−1496) Đurđe Crnojević pokrenuo je prvu državnu, odnosno drugu ćiriličnu štampariju u Evropi, 1493. godine, čime je Crnu Goru upisao velikim slovima na mapi kulture Evrope.</p>\n\n
        <p>Štamparija Đurđa Crnojevića, poznata kao Štamparija Crnojevića, 4. januara 1494. godine pečatala (štampala) je prvu ćiriličnu knjigu kod Južnih Slovena, Oktoih prvoglasnik. Nakon nje, štampani su još Oktoih petoglasnik, Psaltir s posljedovanjem, Molitvenik (Trebnik ili Euhologij) i Četvorojevanđelje. Svih pet djela pravoslavne su liturgijske knjige.</p>\n\n
        <p>Štamparsku presu sa pokretnim slovima, na kojoj je jeromonah Makarije, uz pomoć sedam nepoznatih monaha, štampao Oktoih prvoglasnik, Đurđe Crnojević nabavio je u Veneciji 1492. Vrijednost Obodske štamparije bila su olovna slova, zatim pokretne matrice za inicijale i grafičku ornamentiku, kao i ilustracije koje su u potpunosti rađene u Crnoj Gori.</p>\n\n
        <p>Pred turskom najezdom, Đurđe Crnojević je 1496. godine napustio Cetinje i Crnu Goru, povukavši se najprije na svoje posjede u okolini Budve a potom u Mletačku republiku. U Milanu je 22. oktobra 1499. godine svojoj ženi, Izabeti Erico, porijeklom iz venecijanske vlastelske porodice, napisao testamentarno pismo, djelo značajne literarne i istorijske vrijednosti, čiji se prepis i prevod čuvaju u Državnom arhivu Venecije. Original nikada nije pronađen, a Nacionalna biblioteka je 1994. godine objavila prevod prepisa testamenta, koji je priredio dr Miloš Milošević.</p>\n\n
        <p>Osnivač prve državne štamparije u Evropi najvjerovatnije je umro u Anadoliji, pretpostavlja se 1514. godine. Odlaskom Đurđa Crnojevića iz Crne Gore prestala je da postoji i Crnojevića štamparija.</p><p></p>
        [/0]
        [1]<p><b>1592-1593.</b>\n
        42 books registered in the Cetinje Monastery. Those are the first surviving book lists in Montenegro.</p>\n\n
        <p><b>1838.</b>\n
        The ruler, bishop and poet Petar II Petrović Njegoš separated secular from church books, all of which have been acquired by him and his predecessor Petar I, and transferred them from Cetinje Monastery to his residence Biljarda. It is considered that Njegoš’s library has functioned as a state library.</p>\n\n
        <p><b>1893.</b>\n
        Prince – Bishop Nikola I Petrović decided to establish a public library on the occasion of 400th anniversary of Crnojević printing house.</p>\n\n
        <p><b>1896.</b>\n
        The Law of the Principality-Montenegrin Library was adopted and the Public Library was entrusted with the task of collecting all works, in all languages, related to Montenegro and books of the other Yugoslav and Slavonic people. The title of State Librarian was established. The library was housed in the premises of the Royal Theatre Zetski dom in Cetinje, along with the Museum, where it remained until the end of World War I.</p>\n\n
        <p><b>1899.</b>\n
        The first State Librarian in Montenegro, Filip Kovačević, established the rules for the arrangement of the Library, the main and specialized catalogue and first printed catalogue cards. Thus he set up the basis for the application of at the time contemporary methods for library work in Montenegro.</p>\n\n
        <p><b>1905.</b>\n
        By adopting the Law on Printing in the Principality of Montenegro, the Public Library became entitled to obtain the three obligatory copies of each printed issue in the territory of Montenegro, which significantly increased the Library fund.</p>\n\n
        <p><b>1912.</b>\n
        The Library was entitled the Royal Library and at the time it treasured over 10,000 books, more than 100 manuscripts, some of them on parchment, several incunabula from the Crnojević printing house and a large number of publications of Montenegrin printers in Venice (Božidar and Vicenzo Vuković, etc.). All Montenegrin magazines and newspapers were placed in the fund.</p>\n\n
        <p><b>1918.</b>\n
        Almost the entire Royal Library fund was destroyed in the war.</p>\n\n
        <p><b>1926.</b>\n
        The National Museum’s Library in Cetinje took over the role of the Central Scientific Library of Montenegro. It was mainly created from the remaining holdings of the former Royal Library.</p>\n\n
        <p><b>1944.</b>\n
        After the World War II and liberation of Cetinje, the National Museum’s Library functioned as the Central Library in Montenegro.</p>\n\n
        <p><b>1945.</b>\n
        The Decree on Legal Deposit was adopted for the entire territory of the Socialist Federal Republic of Yugoslavia and all publications were delivered to the library, regardless of whether they were printed in the state or private printing house and regardless of the method of reproduction. The number of legal deposits was 15.</p>\n\n
        <p><b>1946.</b>\n
        On March 26 the Ministry of Education of the People’s Republic of Montenegro established the Central library in Cetinje, first within the National Museum, and at the end of 1946 as an independent institution. It was located in the building of the former Church Court in Cetinje, and after that in the former Castle of Crown of Prince Danilo (today’s Blue Castle building). The initial book holdings consisted of the parts of the libraries of the National Teacher Training School, the Theological School, the Society of Friends of France (established in Cetinje in 1925), the Italian Library “Dante Alighieri” in Cetinje and several confiscated private libraries.</p>\n\n
        <p><b>1950.</b>\n
        Thanks to the legal deposit of all printed publications from the territory of former Socialist Federal Republic of Yugoslavia, gifts and the purchase from private individuals and institutions, the library fund was significantly increased and it consisted of approximately 35,000 processed books.</p>\n\n
        <p><b>1951.</b>\n
        The Central Library got the right to use the building of the former French Embassy in Cetinje.</p>\n\n
        <p><b>1964.</b>\n
        Due to the significant increase of the library holdings, the former Italian Embassy building became the Library’s residence.</p>\n\n
        <p><b>1964.</b>\n
        The Library was renamed to Central National Library “Đurđe Crnojević”, after the ruler of Montenegro who in 1493 established the first State printing house and the second Cyrillic printing house in Europe.</p>\n\n
        <p><b>1981.</b>\n
        The Library was provided with a contemporary central depot for the accommodation of library holdings, on the area of 4500 m2, which was placed within the complex of the former Italian Embassy.</p>\n\n
        <p><b>1989.</b>\n
        The Central National Library was included in the Library Information System of the Socialist Federal Republic of Yugoslavia (LIS) with cooperating automated entry of bibliographic data.</p>\n\n
        <p><b>2007.</b>\n
        The National COBISS Centre of Montenegro, which connects libraries into a single information system was established within the NLM.</p>\n\n
        <p><b>2008.</b>\n
        The Library established the Microfilming and Digitization Center.</p>\n\n
        <p><b>2010.</b>\n
        The rehabilitation and modern equipping of administrative building of the Library (former Italian embassy building) was completed.</p>\n\n
        <p><b>2011.</b>\n
        All numbers of the “Glas Crnogorca” were digitized and their electronic publications were issued.</p>\n\n
        <p><b>2012.</b>\n
        The Central National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević” was renamed to the National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević”.</p>\n\n\n\n
        <p><b>ĐURĐE CRNOJEVIĆ AND OKTOIH</b></p>\n\n
        <p></p><p>The National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević” has been named after Montenegrin ruler Đurđe Crnojević, the eldest son of Ivan Crnojević, the founder of Cetinje.  During his reign in Montenegro (1490-1496) Đurđe Crnojević launched the first state printing house and the second Cyrillic printing house in Europe in 1493, doing which he has written the name of Montenegro on the cultural map of Europe and the world in capital letters.</p>\n\n
        <p>The Printing House of Đurđe Crnojević on Obod, known as Crnojević printing house, printed the first South Slavic Cyrillic book “Oktoih prvoglasnik” on 4 January 1494. After it, there have been printed “Oktoih petoglasnik”, “Psaltir s posljedovanjem”, “Molitvenik” (“Trebnik” or “Euhologij’) and “Četvorojevanđelje”. All five works are Orthodox liturgical books.</p>\n\n
        <p>Printing press with movable letters on which the Hieromonk Macarius, with the help of seven unidentified monks, printed the “Oktoih prvoglasnik”, Đurđe Crnojević acquired in Venice in 1492. The value of Obod’s printing house were the letters made of lead, movable matrices for initials and graphic ornamentation and illustrations completely created in Montenegro.</p>\n\n
        <p>Prior to the Turkish invasion in 1496, Đurđe Crnojević has left Cetinje and Montenegro, retreating first to his property near Budva and then to the Venetian Republic. On 22 October 1499 he sent a Letter of Testamentary to his wife, Izabeta Erico, from a Venetian noble family – a work of great literary and historical value, whose transcript and translation are kept in the State Archives of Venice. The original of the letter has never been found. In 1994, the NLM published a translation of the transcript of the testament, prepared by Dr Miloš Milošević.</p>\n\n
        <p>The founder of the first State printing house in Europe died probably in Anatolia, presumably in 1514. With the departure of Đurđe Crnojević from Montenegro, Crnojević printing house ceased to exist.</p><p></p>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Istorija -->

    <!--region Objekti -->
    <string name="str_objekti_title">[0]Objekti[/0][1]Buildings[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_objekti_bold">[0]Nacionalna biblioteka Crne Gore „Đurđe Crnojević“ smještena je na dvije lokacije na Cetinju, u dva značajna istorijska zdanja, sagrađena 1910. godine za potrebe italijanske i francuske diplomatije u Kraljevini Crnoj Gori (1910−1918). Obje zgrade predstavljaju kulturno dobro od izuzetnog istorijskog i umjetničkog značaja.[/0][1]The National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević” is located at two different sites in Cetinje, in two important historical buildings built in 1910 for the needs of the Italian and French diplomacy in the Kingdom of Montenegro (1910-1918). Both buildings represent a cultural heritage of great historical and artistic importance.[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_objekti_body">
        [0]<p>Zdanje bivšeg Italijanskog poslanstva izgrađeno je po projektu italijanskog arhitekte Koradinija. Objekat stilski predstavlja epohu klasicizma sa primjesama romantike, što se naročito očitava u enterijeru prizemlja, to jest reprezentativnog hola, čitaonica, sala i ostalih prostorija sa bogatom ornamentalnom plastikom. Ovo zdanje u središtu brižljivo uređenog dvorišta veličine 2,2 hektara, sve do 1915. godine služilo je za potrebe italijanske diplomatije, dok je kasnije mijenjalo namjene. Od 1964. godine koristi je Nacionalna biblioteka.</p>\n\n
        <p>U ovoj zgradi nalazi se uprava Biblioteke, Odjeljenje za prijem bibliotečke građe zbirke, Odjeljenje za stručnu obradu, Agencije za dodjelu CIP zapisa, ISBN, ISSN i ISMN brojeva, COBISS centar, Matična služba, Bibliografsko odjeljenje, Knjigovezačka radionica, izložbene sale, kao i čitaonice za korišćenje četiri posebne zbirke: Rukopisi i dokumentaciona građa, Kartografska zbirka, Zbirka muzikalija i audiovizelne građe i Likovno-grafička zbirka.</p>\n\n
        <p>Centralni depo sagrađen uz zgradu bivšeg Italijanskog poslanstva, sa jugozapadne strane, savremeno je sedmoetažno skladište za bibliotečki fond. U njemu se nalaze police sa ukupnom dužinom od 45 km, na kojima su smještene knjige i serijske publikacije Osnovnog fonda.</p><p>Zdanje bivšeg Francuskog poslanstva projektovao je francuski arhitekta Pol Gode. Gode je na ovom projektu sarađivao sa građevinskom kompanijom „Perret Freres“ čiji je menadžer bio čuveni francuski arhitekta Ogist Pere. Smjelo oblikovanom fasadom prekrivenom polihromnim keramičkim pločicama različitih oblika, prvom primjenom armiranog betona na Balkanu i čistotom stila izdvaja se od ostalih reprezentativnih objekata prijestonice. Ovakav način ukrašavanja fasada svojstven je prelazu iz XIX u XX vijek, odnosno secesiji. Objekat je za potrebe francuske diplomatije služio do 1915. godine. U toku II svjetskog rata u njemu je bilo sjedište Uprave policije, a od 1949. godine služi za potrebe Nacionalne biblioteke.</p>\n\n
        <p>U ovoj zgradi nalaze se Muzejsko odjeljenje, Zbirka stare i rijetke knjige, legati, konzervatorska radionica, čitaonice, kao i Francuski ugao.</p>\n\n
[/0][1]<p>The building of the former Italian Embassy was built by the project of the Italian architect Corradini. The building style is a representative example of classicism with a touch of romance, which is especially reflected in the interior of the ground floor, i.e. a representative hall, reading rooms, halls and other rooms with rich ornamental foam rubber. Until 1915, this building in the center of carefully landscaped courtyard of 2.2 hectares has served the needs of Italian diplomacy and later it was used in various purposes. Since 1960, it has been used by the National Library.</p>\n\n
        <p>This building houses the Library Management, Acquisition of Library Materials Department, Professional Processing Department, the Agencies for the allocation of CIP entries, ISBN and ISSN numbers, COBISS Center, Registry Office, Bibliographic Department, Bookbinding Workshop, exhibition halls and reading rooms for accessing to four special collections: Manuscripts and Documents, Cartographic Collection, Collection of Music and Audiovisual Materials and Art – Graphics Collection.</p><p>Central Depot was built as part of the former Italian Embassy building, on its southwest side and it is a contemporary seven – story storage for the library fund. It contains shelves in a total length of 45 km and stores the books and serials from the Basic Fund.</p>\n\n
        <p><b>The French Embassy building</b> was designed by the French architect Paul Gaudet. Gaudet cooperated on this project with the construction company “Perret Freres” whose manager was the renowned French architect August Perret. With its audaciously shaped façade, covered in polychromatic ceramic tiles in varying shapes and being distinguished as the building with the first application of reinforced concrete in the Balkans and by its purity of style, it stands out among other showcase buildings within the Old Royal Capital. Such method of decorating the facade is characteristic to the turn of the nineteenth to the twentieth century, or Secession. The building was used for the needs of French diplomacy until 1915. During the World War Two it housed the headquarters of the Police Authority, and since 1949 it has been serving the needs of the National Library.</p>\n\n
        <p>The Museum Department, Old and Rare Books collection, legacies, Conservation Workshop and reading rooms are located in the former French Embassy building, as well as the French Corner.</p>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Objekti -->

    <!--region Organizacija -->
    <string name="str_organ_title">[0]Organizacija[/0][1]Organization[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_dokument1">PRAVILNIK O AUTORSKIM HONORARIMA JU NBCG</string>
    <string name="str_dokument2">STATUT-NBCG</string>
    <string name="str_dokument3">PRAVILNIK O UNUTRASNJOJ ORGANIZACIJI \n I SISTEMATIZACIJI RADNIH MJESTA</string>
    <string name="str_dokument4">ODLUKA PRAVILNIK O ORGANIZACIJI I \nSISTEMATIZACIJI RADNIH MJESTA NBCG</string>
    <string name="str_dokument5">OBAVJESTENJE O JAVNOJ RASPRAVI\n NACRT PRAVILNIKA O ORGANIZACIJI I \nSISTEMATIZACIJI RADNIH MJESTA NBCG</string>
    <string name="str_dokument6"> ODLUKA O IZMJENAMA I DOPUNAMA STATUTA</string>
    <string name="str_dokument7">PRAVILNIK O NORMAMA ZA\n OBAVLJANJE RADNIH ZADATAKA U \nJU NACIONALNA BIBLIOTEKA CRNE GORE</string>
    <string name="str_dokument8">PRAVILNIK O NORMAMA</string>
    <string name="str_dokument9">IZVJEŠTAJ O SPROVOĐENJU\n PLANA INTEGRITETA ZA 2017. godinu</string>
    <string name="str_dokument10">ODLUKA O SPROVOĐENJU PROCEDURE\n PRILIKOM ZAPOŠLJAVANJA U BIBLIOTECI</string>
    <string name="str_dokument11">ODLUKU 0 IMENOVANJU LICA ZA \nPOSREDOVANJE-POSREDNIK</string>
    <!--endregion Organizacija -->

    <string name="str__kontakt_opsirno">Centrala
Tel: +382 41 231-143

Direktor
Tel: +382 41 231-726
Fax: +382 41 233-370

CIP/ ISBN / ISSN
Tel: +382 41 234-236

Čitaonica
Tel: +382 41 231-726
Lokal 122

Računovodstvo
Tel: +382 41 231-170
Fax:+382 41 231-170

Muzejsko odeljenje
Tel: +382 41 232-133
Tel: +382 41 231-722

COBISS Centar
Tel: +382 41 234-243 ></string>


    <!--region usluge-->
    <!--region za korisnik-->
    <string name="str_za_korisnike_body">Čitaonice i članstvo
        Bibliotečka građa crnogorske nacionalne biblioteke koristi se prevashodno u čitaonicama ove institucije.

        Savremeno opremljene čitaonice za korišćenje građe Osnovnog fonda i Posebnih zbirki nalaze se u zgradi bivšeg Italijanskog poslanstva. To su Naučna čitaonica, E-čitaonica (za korišćenje elektronskih publikacija, Interneta, COBISS sistema), Čitaonica muzikalija (za korišćenje svih vrsta muzičke građe: muzičkih rukopisa, nota, audio-video zapisa i dokumenata), i Čitaonica kartografije.

        Korisnici Muzejskog fonda, Zbirke stare i rijetke knjige i Legata mogu koristiti građu u čitaonici u zgradi bivšeg Francuskog poslanstva.

        Svaki član Nacionalne biblioteke može koristiti sve fondove biblioteke, ali i elektronski katalog biblioteke i uzajamni elektronski katalog, koji su dostupni 24 časa za pretraživanje preko interneta:

        E-KATALOG NBCG
        <!--http://vbcg.vbcg.me/scripts/cobiss?command=CONNECT&base=20001-->

        E-KATALOG CRNE GORE
        <!--http://vbcg.vbcg.me/scripts/cobiss?command=CONNECT&base=cobib-->

        Za publikacije koje su objavljene prije 1991. godine postoji Lisni katalog, formiran 1949. godine. U sklopu njega nalaze se posebni lisni katalozi: alfabetski katalog knjiga, alfabetski katalog serijskih publikacija, lisni katalozi posebnih zbirki, lisni predmetni katalog i lisni stručni katalog.

        U čitaonicama Nacionalne biblioteke iznajmljena bibliotečka građa može se fotografisati, kopirati, skenirati i prepisati, naravno, u skladu sa Zakonom o autorskim pravima i internim Pravilima o korišćenju bibliotečke građe.

        Članarina može biti godišnja (od dana upisa), mjesečna ili trodnevna.

        Bibliotečka građa je dostupna pod jednakim uslovima svim građanima Crne Gore i stranim licima sa navršenih 18 godina. Prilikom upisa, budući korisnik je dužan dati tačne lične podatke i predočiti ličnu kartu ili neki drugi identifikacioni dokument. Izuzetno, mogu se upisati i lica ispod 18 godina (maturanti) – po odobrenju. Strani državljani koji borave u Crnoj Gori mogu koristiti bibliotečku građu uz važeći pasoš.

        Radno vrijeme čitaonica je od 7 do 19 časova radnim danima, a subotom od 7 do 14 časova.

        Međubibliotečka pozajmica
        Nacionalna biblioteka ima razvijenu međubibliotečku pozajmicu sa svim bibliotekama u Crnoj Gori, a sa bibliotekama iz inostranstva posuđivanje se obavlja putem međunarodne pozajmice. Pozajmljene publikacije koriste se najduže 30 dana i to u prostorijama biblioteke preko koje su tražene. Na pozajmicu se daju isključivo knjige i kopije članaka iz serijskih publikacija.

        Publikacije izdate do 1950. godine ne izdaju se na pozajmicu.

        Kontakt informacije
        Čitaonice:

        informatori: Milenija Vračar, Nada Drašković
        tel. +382 41-231-143, lokal 122
        e-mail: citaonica@nb-cg.me

        Zbirka rukopisa i dokumenata:

        Boris Kaluđerović, voditelj zbirke
        tel +382 41 231 143 / lokal 132
        e-mail: boris.kaludjerovic@nb-cg.me

        Zbirka muzikalija i audiovizuelne građe:

        Dragan Mirković, voditelj zbirke
        tel +382 41 231 143 / l. 132
        e-mail: dragan.mirkovic@nb-cg.me

        Kartografsko-geografska zbirka:

        Danijela Radulović, voditelj zbirke
        tel +382 41 234-236, 231-143 lok. 109
        e-mail: danijela.radulovic@nb-cg.me

        Montenegrina, Stara i rijetka knjiga i Legati:

        Slavica Glendža
        tel. +382 41 232-133; 231-722
        e-mail: slavica.glendza@nb-cg.me

        Međubibliotečka pozajmica:

        Milenija Vračar
        radno vrijeme: 9-17 sati
        tel: +382 41-231-143, lokal 122
        e-mail: medjubibliotecka@nb-cg.me

        Adresa:

        Nacionalna biblioteka Crne Gore “Ðurde Crnojević”
        Služba međubibliotečke pozajmice
        Bulevar crnogorskih junaka 163, 81250 Cetinje

        PRAVILNIK O USLOVIMA I NAČINJU KORIŠĆENJA BIBLIOTEČKO-INFORMACIONE GRAĐE I USLUGA

        NBCG CJENOVNIK USLUGA

        ZAHTJEV ZA KOPIRANJE    </string>

    <!--region za izdavace-->
    <string name="str_za_izdavace_body">
        Nacionalna biblioteka izrađuje CIP (Katalogizacija u publikaciji) na zahtjev izdavača iz Crne Gore i dodjeljuje međunarodne standardne oznake ISBN, ISSN i ISMN za monografske i serijske publikacije, štampane muzikalije, kao i ostalu bibliotečku građu.

CIP

U Nacionalnoj biblioteci izrađuju se CIP zapisi po međunarodnim standardima za monografske publikacije – ISBD(M), za serijske publikacije – ISBD(CR), za štampane muzikalije – ISBD(PN), za elektronske publikacije – ISBD(ER), za njeknjižnu građu – ISBD(NBM) i za kartografsku građu –  ISBD(CM). Takav zapis, dat u sažetoj formi, pruža informaciju o bibliografskom i sadržinskom karakteru publikacije.

Obaveze izdavača su da na svakoj novoj publikaciji odštampaju ovaj kataloški zapis koji se radi u bazi podataka COBIB Crna Gora. Na taj način su podaci o publikaciji dostupni putem Interneta i prije njenog objavljivanja.

Nacionalna biblioteka u prosjeku godišnje izradi više od 1.000 CIP zapisa.

ISBN

Nacionalni ISBN centar za Crnu Goru, smješten u Nacionalnoj biblioteci, godišnje dodijeli preko 1.000 ISBN oznaka (International Standard Book Number – međunarodni standardni broj knjige) knjigama i drugim omeđenim publikacijama bez obzira na medij na kojem su objavljene.

ISSN

Nacionalni ISSN centar za Crnu Goru, takođe smješten u Nacionalnoj biblioteci, dodjeljuje ISSN oznake (International Standard Serial Number – međunarodni standardni broj serijskih publikacija) časopisima i novinama objavljenim u Crnoj Gori.

Nacionalna biblioteka u prosjeku godišnje dodijeli oko 60 ISSN brojeva.

ISMN

Nacionalni ISMN centar za Crnu Goru dodjeljuje ISMN oznake (International Standard Music Number – Međunarodni standardni broj muzičkih publikacija) muzičkim djelima publikovanim u Crnoj Gori. Pojam štampana muzikalija obuhvata partiture, dionice ili sastavne djelove multimedijskog kompleta.

 OBAVEZNI PRIMJERAK

Izdavači u Crnoj Gori (Zakon o izdavačkoj djelatnosti) u obavezi su da Nacionalnoj biblioteci dostave bez naknade i o svom trošku pet primjeraka svake publikacije neposredno poslije štampanja ili objavljivanja. Obavezni primjerak čine: knjige, serijske publikacije (časopisi i  novine), štampane muzikalije, geografske karte, audio-vizuelna građa, elektronske publikacije na fizičkim nosačima, elektronske publikacije distribuirane na internetu, sadržaji internet domena Crne Gore i druge publikacije.

Kontakt osobe za izradu CIP-a za monografske publikacije:

Dragana Mirković (e-mail: cip_monografske@nb-cg.me)
Sanja Martinović (e-mail: cip_monografske@nb-cg.me)
Tel/fax: 041-234-236

Kontakt osobe za izradu CIP-a za serijske publikacije:
Vesna Kovačević (e-mail: cip_serijske@nb-cg.me)
Tel/fax: 041 – 234-236
Tel: 041 – 231-143 lok.130

ISBN

Nacionalni ISBN centar za Crnu Goru, smješten u Nacionalnoj biblioteci, dodijeli prosječno u godini 1.000 ISBN brojeva (International Standard Book Number – međunarodni standardni broj knjige) štampanim knjigama i brošurama u Crnoj Gori.

ISBN se dodjeljuje i publikacijama objavljenim Brajevim pismom i geografskim kartama, knjigama na drugim medijima (CD, Internet…), kao i publikacijama mješovitih medija sa tekstom.

Kontakt:

Nacionalna biblioteka Crne Gore “Đurđe Crnojević”
Bulevar crnogorskih junaka br. 163 Cetinje

NACIONALNA ISBN AGENCIJA
Tel/fax: 041 – 234-236
e-mail: isbn@nb-cg.me

ISSN

Nacionalni ISSN centar za Crnu Goru, takođe smješten u Nacionalnoj biblioteci, dodjeljuje ISSN brojeve (International Standard Serial Number – međunarodni standardni broj serijskih publikacija) časopisima i novinama objavljenim u Crnoj Gori.

Nacionalna biblioteka u prosjeku godišnje dodijeli oko 60 ISSN brojeva.

Upitnik za CIP za serijske publikacije i ISSN  (pdf)

Upitnik za CIP za serijske publikacije i ISSN  (word)

Kontakt:

Nacionalna biblioteka “Đurđe Crnojević” – Cetinje
Bulevar crnogorskih junaka br. 163

NACIONALNI ISSN CENTAR
Vesna Vučković,
Tel: 041- 231 143 lok.144
E-mail: issn@nb-cg.me

ISMN

Nacionalni ISMN centar za Crnu Goru pri Nacionalnoj biblioteci dodjeljuje ISMN brojeve (International Standard Music Number – Međunarodni standardni broj muzičkih publikacija) muzičkih djela publikovanih u Crnoj Gori. Pojam štampana muzikalija obuhvata partiture, dionice ili sastavne djelove multimedijskog kompleta. ISMN se ne dodjeljuje samostalno objavljenim zvučnim zapisima, videozapisima ili zapisima na računalnom mediju. Centar za ISMN Crne Gore počeo je s radom 2016. godine.

Kontakt:

Nacionalna biblioteka “Đurđe Crnojević” – Cetinje
Bulevar crnogorskih junaka br. 163

NACIONALNI ISMN CENTAR
Tel: 041- 231-143 lok. 130
Fax: 041- 231 020; 234-236
E-mail: ismn@nb-cg.me

OBAVEZNI PRIMJERAK

Svi izdavači u Crnoj Gori, prema Zakonu o izdavaštvu, dužni su da Nacionalnoj biblioteci besplatno dostave pet primjeraka svake publikacije, na bilo kom mediju, neposredno poslije štampanja ili objavljivanja: knjige, serijske publikacije (časopise i novine), muzikalije, geografske karte, audio i audio-vizuelnu građu (kako na klasičnim, tako i na elektronskim medijima – CD-ROM, DVD…), i veb sajtove sa nacionalnim domenom.

ZAKON O BIBLIOTEČKOJ DJELATNOSTI

ZAKON O AUTORSKIM I SRODNIM PRAVIMA

ZAKON O IZDAVACKOJ DJELATNOSTI
    </string>
    <!--region za izdavace-->

    <!--region virtuelna biblioteka crne gore-->
    <string name="str_virtuelna_biblioteka_cg_body">
        Virtuelna biblioteka Crne Gore (VBCG), jedan od najznačajnijih projekata Nacionalne biblioteke Crne Gore „Đurđe Crnojević“, od 1989. godine povezuje biblioteke u Crnoj Gori u jedinstven informacijski sistem, kako bi se korisnicima biblioteka na jednostavan način obezbijedio pristup do informacija i dokumenata u elektronskom obliku.
Elektronski katalog Nacionalne biblioteke sadrži više stotina hiljada bibliografskih zapisa, u koje spadaju knjige, serijske publikacije, članci iz časopisa i novina, kao i publikacije iz posebnih zbirki.
Elektronski katalog NBCG dostupan je preko Internet adrese: http://vbcg.vbcg.me
    </string>
    <string name="title_activity_splash">SplashActivity</string>

    <!--end region virtuelna biblioteka crne gore-->

</resources>




