<resources>
    <string name="app_name">Nacionalna biblioteka Crne Gore - Đurđe Crnojević</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="str_izlaz">[0]Da li želite da napustite aplikaciju?[/0][1]Do you want to exit this application?[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_da">[0]Da[/0][1]Yes[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_ne">[0]Ne[/0][1]No[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>

    <string name="str_podelite">[0]PODJELITE[/0][1]SHARE[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>

    <!--region Menu titles-->
    <string name="title_pocetna">[0]Početna[/0][1]Home page[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="title_o_nama">[0]O Nama[/0][1]About Us[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="title_katalozi">[0]Katalozi[/0][1]Catalogues[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="title_usluge">[0]Usluge[/0][1]Services[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="title_kolekcije">[0]Kolekcije[/0][1]Collections[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="title_dogadjaji">[0]Događaji[/0][1]Events[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="title_nasa_izdanja">[0]Naša izdanja[/0][1]Our publications[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="title_kontakt">[0]Kontakt[/0][1]Contact[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion menu titles-->

    <!--region o nama-->
    <string name="subt_uvodna">[0]Uvodna riječ[/0][1]Introduction[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="subt_vizmis">[0]Vizija i Misija[/0][1]Vision and Mission[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="subt_istorija">[0]Istorija[/0][1]History[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="subt_objekti">[0]Objekti[/0][1]Buildins[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="subt_organizacija">[0]Organizacija[/0][1]Organization[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="subt_izv_rad">[0]Izveštaji o radu i programi rada[/0][1]Reports and Programs[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="subt_saradnja">[0]Saradnja[/0][1]Cooperation[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="subt_donatori">[0]Donatori i prijatelji[/0][1]Donors and Friends[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="subt_jav_nab">[0]Javne nabavke[/0][1]Public procurement[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion o nama-->

    <!--region Pocetna -->
    <string name="str_pocetna">[0]Početna[/0][1]Home page[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_home_title">[0]Nacionalna biblioteka Crne Gore \n „Đurđe Crnojević“[/0][1]National Library of Montenegro \n "Đurđe Crnojević"[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_home_body">[0]Nacionalna biblioteka s ponosom baštini tragove Crnojevića štamparije, kao i viševjekovne pismenosti koja je postojala i razvijala se na njenom tlu. Danas je to elitna kulturna ustanova čija misija umnogome prevazilazi njenu osnovnu djelatnost. Ona ima nezaobilaznu kulturnu i obrazovnu ulogu u zemlji i reputaciju pouzdanog partnera u oblasti kulture u inostranstvu.
[/0][1]National Library of Montenegro "Đurđe Crnojević" (NLM), as one of those with the deepest roots among the national libraries in this part of Europe, is a real treasury of Montenegrin written heritage, intellectual memory of the nation and one of the symbols of culture in the country.[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5] </string>
    <string name="str_za_korisnike_title">[0]ZA KORISNIKE[/0][1]FOR USERS[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_za_korisnike_txt">[0]Bibliotečka građa crnogorske nacionalne biblioteke koristi se prevashodno u čitaonicama ove...[/0][1]Library Materials of the National Library of Montenegro are primarily used in the reading rooms of the NLM “Đurđe Crnojević”.[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str__opsirnije">[0]OPŠIRNIJE >[/0][1]MORE >[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_za_izdavace_title">[0]ZA IZDAVAČE[/0][1]FOR PUBLISHERS[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_za_izdavace_txt">[0]Nacionalna biblioteka izrađuje CIP (Katalogizacija u publikaciji) na zahtjev izdavača iz Crne...[/0][1]National Library prepares CIP (Cataloguing in Publication) upon request from the publishers from Montenegro ... [/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_za_bibliotekare_title">[0]ZA BIBLIOTEKARE[/0][1]FOR LIBRARIANS[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_za_bibliotekare_txt">[0]Nacionalna biblioteka, kao nacionalna i matična biblioteka Crne Gore, stara se o usavršavanju...[/0][1]The National Library of Montenegro as the parent library in Montenegro, take care of the training of personnel... [/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_dogadjaji_title">[0]DOGAĐAJI[/0][1]EVENTS[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_dogadjaji_opsirnije">[0]Pogledajte sve tekuće i prethodne događaje[/0][1]Take a look at all previous and up coming events[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_katalozi_kolekcije_title">[0]KATALOZI I KOLEKCIJE[/0][1]CATALOGUES AND COLLECTIONS[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_ekatlognbcg_title">[0]E KATALOG NBCG[/0][1]NLM E-CATALOGUE[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_dk_pdpnj_title">[0]DIGITALNA KOLEKCIJA \n \"PETAR II PETROVIĆ NJEGOŠ\"[/0][1]DIGITAL COLLECTION \n \"PETAR II PETROVIĆ NJEGOŠ\"[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_ekcg_title">[0]E KATALOG CRNE GORE[/0][1]E-CATALOGUE OF MONTENEGRO[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_dbcg_title">[0]DIGITALNA BIBLIOTEKA \n CRNE GORE[/0][1]DIGITAL LIBRARY OF \n MONTENEGRO[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_katalog_izdanja_title">[0]KATALOG IZDANJA[/0][1]CATALOGUE OF PUBLICATIONS[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_cg_bibliografija_title">[0]CRNOGORSKA BIBLIOGRAFIJA[/0][1]MONTENEGRIN BIBLIOGRAPHY[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_europeana_title">[0]EUROPEANA[/0][1]EUROPEANA[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_posetine_nas">[0]Posetite nas[/0][1]Visit us[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Pocetna-->

    <!--region O Nama -->

    <!--region Uvodna rijec -->
    <string name="str_onama_title">[0]O NAMA[/0][1]ABOUT US[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_uvodna_rijec_title">[0]Uvodna riječ[/0][1]Introduction[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_uvodna_rijec_bold">[0]Iako relativno mala država, Crna Gora ima bogatu istoriju i kulturu o čemu, pored ostalog, svjedoči i njena Nacionalna biblioteka „Đurđe Crnojević“. Ona nosi ime po vladaru Crne Gore koji je 1493. godine osnovao prvu državnu štampariju u svijetu.[/0][1]Though a relatively small country, Montenegro has a rich history and culture of which, among other things, testifies its National Library “Đurđe Crnojević”. It has been named after the ruler of Montenegro who in 1493 founded the first state printing house in the world.[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_uvodna_rijec_body">[0]\n <p><span style="background-color: initial;">Biblioteka u svom razvojnom toku bilježi različite mijene, ali sve vrijeme svog postojanja i trajanja predstavlja jedan od temelja crnogorske državnosti, tradicije i kulture. Počev od 1592/93. godine kada su popisane 42 knjige u Cetinjskom manastiru do savremenog doba kada je dobila moderni centralni depo za smještaj bibliotečkog fonda velike površine, Biblioteka predstavlja mjesto gdje se sabiraju važniji pisani tragovi o Crnogorcima i svim drugim narodima koji žive u Crnoj Gori. Ona je stjecište i zavidne građe objavljene u inostranstvu.</span> \n  \n </p>
        <p>Nacionalna biblioteka Crne Gore „Đurđe Crnojević“ smještena je na Cetinju, u dva osobena zdanja sagrađena početkom dvadesetog vijeka za potrebe italijanske i francuske diplomatije u Kraljevini Crnoj Gori. Riječ je o graditeljskim biserima koji su rađeni po projektima čuvenih arhitekata Koradinija i Pola Godea.</p><p>Danas ova ustanova posjeduje bibliotečku građu raspoređenu u tri cjeline: Osnovni fond, Muzejski fond i Posebne zbirke, a ima i vrijedne legate. Ona je matična biblioteka narodnim i univerzitetskim bibliotekama u Crnoj Gori. Ovaj jedinstveni hram knjige bilježi izuzetno razvijenu međunarodnu saradnju koja se ogleda u razmjeni publikacija, zajedničkim projektima i učešću u radu niza asocijacija i institucija koje se bave bibliotečkom djelatnošću. Nacionalna biblioteka ima Digitalnu i Virtuelnu biblioteku Crne Gore koje korisnicima omogućavaju korišćenje pisane baštine u elektronskom obliku. Osim osnovne djelatnosti, ona organizuje programe iz različitih umjetničkih oblasti čime upotpunjuje svoju društvenu ulogu sloveći za jednog od najvažnijih činilaca na kulturnoj mapi  Crne Gore. \n \n </p>
        <p>Crnogorska država utemeljena je i na slovima, a njena Nacionalna biblioteka s ponosom baštini tragove Crnojevića štamparije, kao i viševjekovne pismenosti koja je postojala i razvijala se na njenom tlu. Danas je to elitna kulturna ustanova čija misija umnogome prevazilazi njenu osnovnu djelatnost. Ona ima nezaobilaznu kulturnu i obrazovnu ulogu u zemlji i reputaciju pouzdanog partnera u oblasti kulture u inostranstvu. \n\n</p>
        <p>Bogić Rakočević \n \n direktor NBCG „Đurđe Crnojević“\n \n </p>
        [/0]
        [1]\n<p>Though a relatively small country, Montenegro has a rich history and culture of which, among other things, testifies its National Library “Đurđe Crnojević”. It has been named after the ruler of Montenegro who in 1493 founded the first state printing house in the world. \n \n</p>
        <p>During its development, the library has undergone various changes, but for all the time and duration of its existence it has represented one of the cornerstones of Montenegrin independence, tradition and culture. From 1592/93 when 42 books were listed in the Cetinje Monastery to the modern times in which it has got a modern central depot for storing library holdings on large surface area, the library has represented a place where all important written evidence of Montenegrins and all the other people living in Montenegro has been collected. It is the core of the remarkable material published abroad as well. \n \n</p>
        <p>The National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević” is located in Cetinje, in two distinctive buildings built in the early twentieth century to serve the needs of Italian and French diplomacy in the Kingdom of Montenegro.These architectural pearls that have been designed by famous architects Corradini and Paul Gaudet.\n \n</p>
        <p>Today this institution holds a library material sorted within three units: Basic Fund, Museum Fund and Special Collections, as well as some valuable legacies. It is the parent library to the public and university libraries in Montenegro. This unique temple of books cherish extremely developed international cooperation that is reflected in the exchange of publications, joint projects and participation in the work of a number of associations and institutions practicing library activities. The National Library holds a Digital and Virtual Library of Montenegro that enable the usage of written heritage in electronic form. In addition to the basic activities, it organizes events from different artistic fields thanks to which it complements its social role, being known as one of the most important factors on the cultural map of Montenegro. \n \n</p>
        <p>Montenegrin state has been founded on the letters as well, and its National Library is proud to inherit traces of the Crnojević’s printing house, as well as centuries of literacy that existed and flourished on its soil. Today it is the elite cultural institution whose mission goes far beyond its basic activity. It has an inevitable cultural and educational role in the country and the reputation of a reliable partner in the field of culture abroad. \n \n</p>
        <p>Bogić Rakočević \n \n Director of NLM “Đurđe Crnojević” \n \n </p>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_biografija">[0]Bogić Rakočević - Biografija[/0][1]Bogić Rakočević - Biography[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Uvodna rijec-->

    <!-- region Vizija i misija -->
    <string name="str_vizija_misija_title">[0]Vizija i misija[/0][1]Vision and Mission[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_vizija_misija_bold">[0]NBCG “Đurđe Crnojević” je nacionalna biblioteka Crne Gore. Ona je riznica pisane kulturne baštine koja čuva materijalne dokaze o crnogorskoj kulturnoj stvarnosti, o postanku i indentitetu naroda.[/0][1]The National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević” is a treasury of written cultural heritage preserving material evidence of Montenegrin cultural reality, on the emergence and identity of the nation. That’s why the National Library is one of fundamental cultural institutions of Montenegro. [/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_vizija_misija_body">[0]<p>Zato je jedna od temeljnih kulturnih institucija države. Prikuplja i čuva pisane i elektronske izvore, omogućava njihovu dostupnost i brine se o njihovoj zaštiti. Objavljujući crnogorsku nacionalnu bibliografiju, promoviše crnogorsku pisanu kulturnu baštinu i stara se o kulturnim potrebama stanovništva.\n\n</p>
        <p>Digitalne tehnologije i internet joj otvaraju nove puteve do korisnika, poboljšanje i povećanje obima usluga i modernizuju njeno ukupno poslovanje. U skladu sa načelom opšte dostupnosti informacijama afirmiše princip jednakosti i demokratičnosti. Kao državna matična biblioteka stara se za razvoj bibliotekarstva u Crnoj Gori. Svojim znanjem i iskustvom pomaže u radu ostalih biblioteka, koristeći povezivanje i praksu velikih biblioteka u okruženju, Evropi i svijetu.\n\n</p>
        <p>Nakon međunarodnog priznanja Crne Gore, Biblioteka je preuzela sve nadležnosti i obaveze, domaće i međunarodne, koje su imale zajedničke institucije Srbije i Crne Gore.\n\n</p>
        <p>Vizija razvoja Nacionalne biblioteke Crne Gore “Đurđe Crnojević” podrazumijeva:\n\n</p>
        <p><ul>
            <li>-Da služi znanju, obrazovanju, pamćenju i pismenosti;\n</li>
            <li> -Da omogući opšti pristup informacijama kao i stručnim, obrazovnim i kulturnim sadržajima;\n</li>
            <li> -Da služi kao osnova i podsticaj za ukupan razvoj, napredak i snaženje Crne Gore;\n</li>
            <li> -Da služi i podstiče istraživanje, učenje, zabavu i kreativnost;\n</li>
            <li> -Da služi svim građanima Crne Gore bez razlike i ograničenja.\n\n</li></ul></p>
[/0][1]NLM collects and keeps written and electronic sources, enables their retrieval and cares for their preservation. By publishing Montenegrin national bibliography, it promotes Montenegrin written cultural heritage and caters for cultural needs of the population.<div>\n \n
            <div><p>Digital technologies and Internet open new lines of communication with its customers, the improvement and increased scope of services and modernize its business in total. In accordance with the principle of general information availability, it affirms the principle of equity and democracy. As the central state library, it takes account of the development of library science in Montenegro. With its knowledge and experience, it assists other libraries in their operation using networking and practices of the larger libraries in the region, Europe and worldwide. \n\n</p>
                <p>After the international recognition of Montenegro, the library has taken over all responsibilities and liabilities, domestic and international, that common institutions of Serbia and Montenegro has taken care about earlier. \n \n</p>
                <p>Vision of the Library Development is to: \n \n </p>
                <p><ul>
                    <li>-Serve knowledge, education, memory and literacy;\n</li>
                    <li> -Enable general access to information, as well as professional, educational and cultural contents;\n</li>
                    <li> -Serve as a basis and an impetus for overall development, progress and strengthening of Montenegro;\n</li>
                    <li> -Serve the purposes of and foster research, learning, entertainment and creativity;\n</li>
                    <li> -Serve all citizens of Montenegro without any distinctions and limitations.\n\n</li>
                </ul></p>\n \n</div></div>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!-- endregion Vizija i misija -->

    <!--region Istorija -->
    <string name="str_istorija_title">[0]Istorija[/0][1]History[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_istorija_bold">[0]Najvažnije godine u istoriji Nacionalne biblioteke Crne Gore[/0][1]The Most Important Years in the History of the Montenegrin National Library[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_istorija_body">
        [0]<p><i><b>1592-1593.</b></i>\n
        Popisane su 42 knjige u Cetinjskom manastiru. U pitanju su prvi sačuvani popisi knjiga u Crnoj Gori.</p> \n\n
        <p><b>1838.</b><p>\n
        Crnogorski vladar, vladika i pjesnik Petar II Petrović Njegoš izdvojio je iz Cetinjskog manastira svjetovne knjige od crkvenih, koje su on i njegov duhovni i svjetovni prethodnik Petar I Petrović pribavljali, i prenio ih u svoju rezidenciju, Biljardu. Smatra se da je Njegoševa biblioteka imala funkciju državne biblioteke.</p>\n\n
        <b>1893.</b>\n
        Povodom 400-godišnjice Crnojevića štamparije, knjaz Crne Gore Nikola I Petrović Njegoš osnovao je Javnu biblioteku.</p>\n\n
        <p><b>1896.</b>\n
        Donesen je Zakon o Knjaževsko-crnogorskoj biblioteci, kojim je Javna biblioteka dobila zadatak da prikuplja sva djela, na svijem jezicima, koja se bave Crnom Gorom, kao i knjige ostalih južnoslovenskih i slovenskih naroda. Ustanovljeno je i zvanje državnog bibliotekara. Biblioteka je bila smještena u prostorijama Zetskog doma na Cetinju, zajedno s Muzejom, gdje je ostala sve do kraja Prvog svjetskog rata.</p>\n\n
        <p><b>1899.</b>\n
        Prvi državni bibliotekar u Crnoj Gori, Filip Kovačević, izradio je pravila za uređenje biblioteke, glavni i specijalni katalog i prve štampane kataloške listiće. Time je postavio osnove za primjenu, u to vrijeme savremenih metoda rada u ovoj oblasti u Crnoj Gori.</p>\n\n
        <p><b>1905.</b>\n
        Zakonom o štampi u Knjaževini Crnoj Gori Javna biblioteka dobila je pravo na tri obavezna primjerka od svake štampane stvari na teritoriji Crne Gore, čime se znatno uvećao bibliotečki fond.</p>\n\n
        <p><b>1912.</b>\n
        Biblioteka dobija naziv Kraljevska i čuva oko 10.000 knjiga, više od 100 rukopisa, od kojih je jedan broj na pergamentu, zatim nekoliko inkunabula iz štamparije Crnojevića i veliki broj izdanja crnogorskih štampara u Veneciji (Božidara i Vićenca Vukovića, i drugih). U fondu su se nalazili svi crnogorski časopisi i novine.</p>\n\n
        <p><b>1918.</b>\n
        U ratnim okolnostima uništen je skoro cjelokupan bibliotečki fond Kraljevske biblioteke.</p><p><b>1926.</b>\nUlogu centralne naučne biblioteke za Crnu Goru preuzima Biblioteka Državnog muzeja na Cetinju, nastala pretežno od preostalog fonda nekadašnje dvorske biblioteke.</p>\n\n
        <p><b>1944.</b>\n
        Nakon Drugog svjetskog rata i oslobođenja Cetinja, Biblioteka Državnog muzeja obavljala je poslove centralne biblioteke za Crnu Goru.</p>\n\n
        <p><b>1945.</b>\n
        Donesena je Uredba o obaveznom primjerku na teritoriji cijele Demokratske Federativne Jugoslavije i Biblioteci se dostavljaju sve publikacije, bez obzira da li su štampane u državnoj ili privatnoj štampariji i bez obzira na način umnožavanja. Broj obaveznih primjeraka bio je 15.</p>\n\n
        <p><b>1946.</b>\n
        Ministarstvo prosvjete Narodne Republike Crne Gore 26. marta osnovalo je Zemaljsku centralnu biblioteku na Cetinju, najprije pri Državnom muzeju, a na kraju 1946. godine kao samostalnu instituciju. Bila je smještena u zgradi bivšeg Crkvenog suda na Cetinju, a zatim u nekadašnjem Prestolonasljednikovom dvorcu knjaza Danila (sadašnji Plavi dvorac). Početni knjižni fond sačinjavali su djelovi biblioteka Državne učiteljske škole, Bogoslovije, Društva prijatelja Francuske (osnovanog na Cetinju 1925), Italijanske biblioteke „Dante Aligijeri“ sa Cetinja i nekih konfiskovanih privatnih biblioteka.</p>\n\n
        <p><b>1950.</b>\n
        Zahvaljujući obaveznom primjerku svih štampanih publikacija sa prostora bivše FNR Jugoslavije, ali i poklonima i kupovinom od privatnih lica i institucija, bibliotečki fond znatno je uvećan i činilo ga je oko 35.000 obrađenih knjiga.</p>\n\n
        <p><b>1951.</b>\n
        Zemaljska centralna biblioteka dobija na korišćenje zgradu nekadašnjeg Francuskog poslanstva na Cetinju.</p>\n\n
        <p><b>1964.</b>\n
        Zbog značajnog uvećanja bibliotečkog fonda, zdanje nekadašnjeg Italijanskog poslanstva na Cetinju postaje sjedište Biblioteke.</p>\n\n
        <p><b>1964.</b>\n
        Biblioteka je nazvana Centralna narodna biblioteka „Đurđe Crnojević“, po vladaru Crne Gore koji je 1493. osnovao prvu državnu, a drugu ćiriličnu štampariju u Evropi.</p>\n\n
        <p><b>1981.</b>\n
        Biblioteka je dobila savremeni Centralni depo za smještaj bibliotečkog fonda, površine 4.500 m2, koji je smješten u okviru kompleksa bivšeg Italijanskog poslanstva.</p>\n\n
        <p><b>1989.</b>\n
        Centralna narodna biblioteka uključena je u Bibliotečki informacioni sistem SFR Jugoslavije (BIS) sa kooperativnim automatizovanim unosom bibliografskih podataka.</p>\n\n
        <p><b>2007.</b>\n
        U okviru Centralne narodne biblioteke osnovan je Nacionalni COBISS centar Crne Gore, koji povezuje biblioteke u jedinstven informacijski sistem.</p>\n\n
        <p><b>2008.</b>\n
        Biblioteka je formirala Centar za mikrofilmovanje i digitalizaciju.</p>\n\n
        <p><b>2010.</b>\n
        Završeno rekonstruisanje i moderno opremanje upravne zgrade Biblioteke (bivše Italijansko poslanstvo).</p>\n\n
        <p><b>2011.</b>\n
        Digitalizovani svi brojevi Glasa Crnogorca i objavljeno njihovo elektronsko izdanje.</p>\n\n
        <p><b>2012.</b>\n
        Centralna narodna biblioteka Crne Gore „Đurđe Crnojević“ preimenovana je u Nacionalnu biblioteku Crne Gore „Đurđe Crnojević“</p>\n\n\n\n
        <p><b>ĐURĐE CRNOJEVIĆ I OKTOIH</b></p>\n\n
        <p>Nacionalna biblioteka Crne Gore „Đurđe Crnojević“ dobila je naziv po crnogorskom vladaru Đurđu Crnojeviću, najstarijem sinu osnivača Cetinja, Ivana Crnojevića. Za vrijeme vladavine Crnom Gorom (1490−1496) Đurđe Crnojević pokrenuo je prvu državnu, odnosno drugu ćiriličnu štampariju u Evropi, 1493. godine, čime je Crnu Goru upisao velikim slovima na mapi kulture Evrope.</p>\n\n
        <p>Štamparija Đurđa Crnojevića, poznata kao Štamparija Crnojevića, 4. januara 1494. godine pečatala (štampala) je prvu ćiriličnu knjigu kod Južnih Slovena, Oktoih prvoglasnik. Nakon nje, štampani su još Oktoih petoglasnik, Psaltir s posljedovanjem, Molitvenik (Trebnik ili Euhologij) i Četvorojevanđelje. Svih pet djela pravoslavne su liturgijske knjige.</p>\n\n
        <p>Štamparsku presu sa pokretnim slovima, na kojoj je jeromonah Makarije, uz pomoć sedam nepoznatih monaha, štampao Oktoih prvoglasnik, Đurđe Crnojević nabavio je u Veneciji 1492. Vrijednost Obodske štamparije bila su olovna slova, zatim pokretne matrice za inicijale i grafičku ornamentiku, kao i ilustracije koje su u potpunosti rađene u Crnoj Gori.</p>\n\n
        <p>Pred turskom najezdom, Đurđe Crnojević je 1496. godine napustio Cetinje i Crnu Goru, povukavši se najprije na svoje posjede u okolini Budve a potom u Mletačku republiku. U Milanu je 22. oktobra 1499. godine svojoj ženi, Izabeti Erico, porijeklom iz venecijanske vlastelske porodice, napisao testamentarno pismo, djelo značajne literarne i istorijske vrijednosti, čiji se prepis i prevod čuvaju u Državnom arhivu Venecije. Original nikada nije pronađen, a Nacionalna biblioteka je 1994. godine objavila prevod prepisa testamenta, koji je priredio dr Miloš Milošević.</p>\n\n
        <p>Osnivač prve državne štamparije u Evropi najvjerovatnije je umro u Anadoliji, pretpostavlja se 1514. godine. Odlaskom Đurđa Crnojevića iz Crne Gore prestala je da postoji i Crnojevića štamparija.</p><p></p>
        [/0]
        [1]<p><b>1592-1593.</b>\n
        42 books registered in the Cetinje Monastery. Those are the first surviving book lists in Montenegro.</p>\n\n
        <p><b>1838.</b>\n
        The ruler, bishop and poet Petar II Petrović Njegoš separated secular from church books, all of which have been acquired by him and his predecessor Petar I, and transferred them from Cetinje Monastery to his residence Biljarda. It is considered that Njegoš’s library has functioned as a state library.</p>\n\n
        <p><b>1893.</b>\n
        Prince – Bishop Nikola I Petrović decided to establish a public library on the occasion of 400th anniversary of Crnojević printing house.</p>\n\n
        <p><b>1896.</b>\n
        The Law of the Principality-Montenegrin Library was adopted and the Public Library was entrusted with the task of collecting all works, in all languages, related to Montenegro and books of the other Yugoslav and Slavonic people. The title of State Librarian was established. The library was housed in the premises of the Royal Theatre Zetski dom in Cetinje, along with the Museum, where it remained until the end of World War I.</p>\n\n
        <p><b>1899.</b>\n
        The first State Librarian in Montenegro, Filip Kovačević, established the rules for the arrangement of the Library, the main and specialized catalogue and first printed catalogue cards. Thus he set up the basis for the application of at the time contemporary methods for library work in Montenegro.</p>\n\n
        <p><b>1905.</b>\n
        By adopting the Law on Printing in the Principality of Montenegro, the Public Library became entitled to obtain the three obligatory copies of each printed issue in the territory of Montenegro, which significantly increased the Library fund.</p>\n\n
        <p><b>1912.</b>\n
        The Library was entitled the Royal Library and at the time it treasured over 10,000 books, more than 100 manuscripts, some of them on parchment, several incunabula from the Crnojević printing house and a large number of publications of Montenegrin printers in Venice (Božidar and Vicenzo Vuković, etc.). All Montenegrin magazines and newspapers were placed in the fund.</p>\n\n
        <p><b>1918.</b>\n
        Almost the entire Royal Library fund was destroyed in the war.</p>\n\n
        <p><b>1926.</b>\n
        The National Museum’s Library in Cetinje took over the role of the Central Scientific Library of Montenegro. It was mainly created from the remaining holdings of the former Royal Library.</p>\n\n
        <p><b>1944.</b>\n
        After the World War II and liberation of Cetinje, the National Museum’s Library functioned as the Central Library in Montenegro.</p>\n\n
        <p><b>1945.</b>\n
        The Decree on Legal Deposit was adopted for the entire territory of the Socialist Federal Republic of Yugoslavia and all publications were delivered to the library, regardless of whether they were printed in the state or private printing house and regardless of the method of reproduction. The number of legal deposits was 15.</p>\n\n
        <p><b>1946.</b>\n
        On March 26 the Ministry of Education of the People’s Republic of Montenegro established the Central library in Cetinje, first within the National Museum, and at the end of 1946 as an independent institution. It was located in the building of the former Church Court in Cetinje, and after that in the former Castle of Crown of Prince Danilo (today’s Blue Castle building). The initial book holdings consisted of the parts of the libraries of the National Teacher Training School, the Theological School, the Society of Friends of France (established in Cetinje in 1925), the Italian Library “Dante Alighieri” in Cetinje and several confiscated private libraries.</p>\n\n
        <p><b>1950.</b>\n
        Thanks to the legal deposit of all printed publications from the territory of former Socialist Federal Republic of Yugoslavia, gifts and the purchase from private individuals and institutions, the library fund was significantly increased and it consisted of approximately 35,000 processed books.</p>\n\n
        <p><b>1951.</b>\n
        The Central Library got the right to use the building of the former French Embassy in Cetinje.</p>\n\n
        <p><b>1964.</b>\n
        Due to the significant increase of the library holdings, the former Italian Embassy building became the Library’s residence.</p>\n\n
        <p><b>1964.</b>\n
        The Library was renamed to Central National Library “Đurđe Crnojević”, after the ruler of Montenegro who in 1493 established the first State printing house and the second Cyrillic printing house in Europe.</p>\n\n
        <p><b>1981.</b>\n
        The Library was provided with a contemporary central depot for the accommodation of library holdings, on the area of 4500 m2, which was placed within the complex of the former Italian Embassy.</p>\n\n
        <p><b>1989.</b>\n
        The Central National Library was included in the Library Information System of the Socialist Federal Republic of Yugoslavia (LIS) with cooperating automated entry of bibliographic data.</p>\n\n
        <p><b>2007.</b>\n
        The National COBISS Centre of Montenegro, which connects libraries into a single information system was established within the NLM.</p>\n\n
        <p><b>2008.</b>\n
        The Library established the Microfilming and Digitization Center.</p>\n\n
        <p><b>2010.</b>\n
        The rehabilitation and modern equipping of administrative building of the Library (former Italian embassy building) was completed.</p>\n\n
        <p><b>2011.</b>\n
        All numbers of the “Glas Crnogorca” were digitized and their electronic publications were issued.</p>\n\n
        <p><b>2012.</b>\n
        The Central National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević” was renamed to the National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević”.</p>\n\n\n\n
        <p><b>ĐURĐE CRNOJEVIĆ AND OKTOIH</b></p>\n\n
        <p></p><p>The National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević” has been named after Montenegrin ruler Đurđe Crnojević, the eldest son of Ivan Crnojević, the founder of Cetinje.  During his reign in Montenegro (1490-1496) Đurđe Crnojević launched the first state printing house and the second Cyrillic printing house in Europe in 1493, doing which he has written the name of Montenegro on the cultural map of Europe and the world in capital letters.</p>\n\n
        <p>The Printing House of Đurđe Crnojević on Obod, known as Crnojević printing house, printed the first South Slavic Cyrillic book “Oktoih prvoglasnik” on 4 January 1494. After it, there have been printed “Oktoih petoglasnik”, “Psaltir s posljedovanjem”, “Molitvenik” (“Trebnik” or “Euhologij’) and “Četvorojevanđelje”. All five works are Orthodox liturgical books.</p>\n\n
        <p>Printing press with movable letters on which the Hieromonk Macarius, with the help of seven unidentified monks, printed the “Oktoih prvoglasnik”, Đurđe Crnojević acquired in Venice in 1492. The value of Obod’s printing house were the letters made of lead, movable matrices for initials and graphic ornamentation and illustrations completely created in Montenegro.</p>\n\n
        <p>Prior to the Turkish invasion in 1496, Đurđe Crnojević has left Cetinje and Montenegro, retreating first to his property near Budva and then to the Venetian Republic. On 22 October 1499 he sent a Letter of Testamentary to his wife, Izabeta Erico, from a Venetian noble family – a work of great literary and historical value, whose transcript and translation are kept in the State Archives of Venice. The original of the letter has never been found. In 1994, the NLM published a translation of the transcript of the testament, prepared by Dr Miloš Milošević.</p>\n\n
        <p>The founder of the first State printing house in Europe died probably in Anatolia, presumably in 1514. With the departure of Đurđe Crnojević from Montenegro, Crnojević printing house ceased to exist.</p><p></p>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Istorija -->

    <!--region Objekti -->
    <string name="str_objekti_title">[0]Objekti[/0][1]Buildings[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_objekti_bold">[0]Nacionalna biblioteka Crne Gore „Đurđe Crnojević“ smještena je na dvije lokacije na Cetinju, u dva značajna istorijska zdanja, sagrađena 1910. godine za potrebe italijanske i francuske diplomatije u Kraljevini Crnoj Gori (1910−1918). Obje zgrade predstavljaju kulturno dobro od izuzetnog istorijskog i umjetničkog značaja.[/0][1]The National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević” is located at two different sites in Cetinje, in two important historical buildings built in 1910 for the needs of the Italian and French diplomacy in the Kingdom of Montenegro (1910-1918). Both buildings represent a cultural heritage of great historical and artistic importance.[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_objekti_body">
        [0]<p>Zdanje bivšeg Italijanskog poslanstva izgrađeno je po projektu italijanskog arhitekte Koradinija. Objekat stilski predstavlja epohu klasicizma sa primjesama romantike, što se naročito očitava u enterijeru prizemlja, to jest reprezentativnog hola, čitaonica, sala i ostalih prostorija sa bogatom ornamentalnom plastikom. Ovo zdanje u središtu brižljivo uređenog dvorišta veličine 2,2 hektara, sve do 1915. godine služilo je za potrebe italijanske diplomatije, dok je kasnije mijenjalo namjene. Od 1964. godine koristi je Nacionalna biblioteka.</p>\n\n
        <p>U ovoj zgradi nalazi se uprava Biblioteke, Odjeljenje za prijem bibliotečke građe zbirke, Odjeljenje za stručnu obradu, Agencije za dodjelu CIP zapisa, ISBN, ISSN i ISMN brojeva, COBISS centar, Matična služba, Bibliografsko odjeljenje, Knjigovezačka radionica, izložbene sale, kao i čitaonice za korišćenje četiri posebne zbirke: Rukopisi i dokumentaciona građa, Kartografska zbirka, Zbirka muzikalija i audiovizelne građe i Likovno-grafička zbirka.</p>\n\n
        <p>Centralni depo sagrađen uz zgradu bivšeg Italijanskog poslanstva, sa jugozapadne strane, savremeno je sedmoetažno skladište za bibliotečki fond. U njemu se nalaze police sa ukupnom dužinom od 45 km, na kojima su smještene knjige i serijske publikacije Osnovnog fonda.</p><p>Zdanje bivšeg Francuskog poslanstva projektovao je francuski arhitekta Pol Gode. Gode je na ovom projektu sarađivao sa građevinskom kompanijom „Perret Freres“ čiji je menadžer bio čuveni francuski arhitekta Ogist Pere. Smjelo oblikovanom fasadom prekrivenom polihromnim keramičkim pločicama različitih oblika, prvom primjenom armiranog betona na Balkanu i čistotom stila izdvaja se od ostalih reprezentativnih objekata prijestonice. Ovakav način ukrašavanja fasada svojstven je prelazu iz XIX u XX vijek, odnosno secesiji. Objekat je za potrebe francuske diplomatije služio do 1915. godine. U toku II svjetskog rata u njemu je bilo sjedište Uprave policije, a od 1949. godine služi za potrebe Nacionalne biblioteke.</p>\n\n
        <p>U ovoj zgradi nalaze se Muzejsko odjeljenje, Zbirka stare i rijetke knjige, legati, konzervatorska radionica, čitaonice, kao i Francuski ugao.</p>\n\n
[/0][1]<p>The building of the former Italian Embassy was built by the project of the Italian architect Corradini. The building style is a representative example of classicism with a touch of romance, which is especially reflected in the interior of the ground floor, i.e. a representative hall, reading rooms, halls and other rooms with rich ornamental foam rubber. Until 1915, this building in the center of carefully landscaped courtyard of 2.2 hectares has served the needs of Italian diplomacy and later it was used in various purposes. Since 1960, it has been used by the National Library.</p>\n\n
        <p>This building houses the Library Management, Acquisition of Library Materials Department, Professional Processing Department, the Agencies for the allocation of CIP entries, ISBN and ISSN numbers, COBISS Center, Registry Office, Bibliographic Department, Bookbinding Workshop, exhibition halls and reading rooms for accessing to four special collections: Manuscripts and Documents, Cartographic Collection, Collection of Music and Audiovisual Materials and Art – Graphics Collection.</p><p>Central Depot was built as part of the former Italian Embassy building, on its southwest side and it is a contemporary seven – story storage for the library fund. It contains shelves in a total length of 45 km and stores the books and serials from the Basic Fund.</p>\n\n
        <p><b>The French Embassy building</b> was designed by the French architect Paul Gaudet. Gaudet cooperated on this project with the construction company “Perret Freres” whose manager was the renowned French architect August Perret. With its audaciously shaped façade, covered in polychromatic ceramic tiles in varying shapes and being distinguished as the building with the first application of reinforced concrete in the Balkans and by its purity of style, it stands out among other showcase buildings within the Old Royal Capital. Such method of decorating the facade is characteristic to the turn of the nineteenth to the twentieth century, or Secession. The building was used for the needs of French diplomacy until 1915. During the World War Two it housed the headquarters of the Police Authority, and since 1949 it has been serving the needs of the National Library.</p>\n\n
        <p>The Museum Department, Old and Rare Books collection, legacies, Conservation Workshop and reading rooms are located in the former French Embassy building, as well as the French Corner.</p>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Objekti -->

    <!--region Organizacija -->
    <string name="str_organ_title">[0]Organizacija[/0][1]Organization[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_dokument1">PRAVILNIK O AUTORSKIM HONORARIMA JU NBCG</string>
    <string name="str_dokument2">STATUT-NBCG</string>
    <string name="str_dokument3">PRAVILNIK O UNUTRASNJOJ ORGANIZACIJI \n I SISTEMATIZACIJI RADNIH MJESTA</string>
    <string name="str_dokument4">ODLUKA PRAVILNIK O ORGANIZACIJI I \nSISTEMATIZACIJI RADNIH MJESTA NBCG</string>
    <string name="str_dokument5">OBAVJESTENJE O JAVNOJ RASPRAVI\n NACRT PRAVILNIKA O ORGANIZACIJI I \nSISTEMATIZACIJI RADNIH MJESTA NBCG</string>
    <string name="str_dokument6"> ODLUKA O IZMJENAMA I DOPUNAMA STATUTA</string>
    <string name="str_dokument7">PRAVILNIK O NORMAMA ZA\n OBAVLJANJE RADNIH ZADATAKA U \nJU NACIONALNA BIBLIOTEKA CRNE GORE</string>
    <string name="str_dokument8">PRAVILNIK O NORMAMA</string>
    <string name="str_dokument9">IZVJEŠTAJ O SPROVOĐENJU\n PLANA INTEGRITETA ZA 2017. godinu</string>
    <string name="str_dokument10">ODLUKA O SPROVOĐENJU PROCEDURE\n PRILIKOM ZAPOŠLJAVANJA U BIBLIOTECI</string>
    <string name="str_dokument11">ODLUKU 0 IMENOVANJU LICA ZA \nPOSREDOVANJE-POSREDNIK</string>
    <!--endregion Organizacija -->

    <!--region Izvestaji -->
    <string name="str_izvestaji_title">[0]Izvještaji o radu i programi rada[/0][1]Reports and Programs[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_izvestaji_body">[0]Izvestaji o radu[/0][1]Reports[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_programi_body">[0]Programi rada[/0][1]Programs[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_nalozi_body">[0]Putni nalozi[/0][1]Travel orders[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_kartice_body">[0]Analitičke kartice[/0][1]Analytical cards[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Izvestaji -->

    <!--region Saradnja -->
    <string name="str_saradnja_title">[0]Saradnja[/0][1]Coopeartion[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_saradnja_body">[0]<p>Nacionalna biblioteka ima bogatu i tradicionalno utemeljenu međunarodnu saradnju sa više od 50 nacionalnih biblioteka iz čitavog svijeta, među kojima su Kongresna biblioteka SAD, nacionalne biblioteke Velike Britanije, Francuske, Italije, Rusije, Češke i, svakako, sa svim nacionalnim bibliotekama zemalja Jugoistočne Evrope.</p><p>Nacionalna biblioteka Crne Gore potpisala je veliki broj memoranduma o saradnji sa nacionalnim bibliotekama kako iz regiona tako i Evrope i svijeta, a članica je i saradnik mnogih međunarodnih bibliotečkih asocijacija i agencija:</p> \n\n
        <p>IFLA‒ Međunarodni savez bibliotečkih asocijacija i institucija (International Federation of Library Associations and Institutions)</p> \n\n
        <p>ISSN AGENCIJA ‒ Međunarodna organizacija pri UNESCO-u za dodjelu međunarodnog standardnog broja za serijske publikacije (ISSN – International Standard Serial Number)</p> \n\n
        <p>ISBN AGENCIJA ‒ Međunarodna organizacija za dodjelu standardnog knjižnog broja (International Standard Book Number)</p> \n\n
        <p>ISMN AGENCIJA ‒ Međunarodna organizacija za dodjelu standardnog broja muzikalija (International Standard Music Number)</p> \n\n
        <p>CDNL ‒ Konferencija direktora nacionalnih biblioteka (Conference of Directors of National Libraries)</p> \n\n
        <p>CENL ‒ Konferencija evropskih nacionalnih biblioteka (Conference of European National Librarians)</p> \n\n
        <p>EUROPEANA ‒ Evropska virtuelna biblioteka, muzej i arhiv. Nudi pristup milionima knjiga, slika, filmova, muzejskih djela i arhivskih zapisa digitalizovanih širom Evrope. Nacionalna biblioteka sarađuje sa Europeanom na mnogim značajnim projektima, među kojima je i CSEEE (kolekcija nacionalnih biblioteka Istočne i Jugoistočne Evrope koje su dio Europeane).</p> \n\n
        <p>OCLC ‒ Online Computer Library Center. Neprofitna organizacija koja je istovremeno računarski bibliotekarski servis i istraživačka organizacija čiji je cilj da olakša pristup i pojeftini troškove dobijanja informacija ‒ potpisan ugovor za integrisanje elektronskog kataloga Crne Gore u svjetski katalog (WorldCat)</p> \n\n
        <p>SEENL ‒ Konferencija direktora nacionalnih biblioteka Jugoistočne Evrope (South East European National Librarians Conference) održava se svake godine.</p> \n\n
        <p>FORUM SLOVENSKIH KULTURA  – Forum povezuje i promoviše saradnju u oblasti kulture, obrazovanja i nauke trinaest država: Bugarsku, Bosnu i Hercegovinu, Hrvatsku, Makedoniju, Poljsku, Rusiju, Sloveniju, Srbiju, Crnu Goru, Bjelorusiju, Češku, Slovačku i Ukrajinu.</p>\n\n
        <p>UNESCO PARTICIPACIJA ‒ UNESCO Participacija 2014/2015 „Informaciona i medijska pismenost (IMP) – Strategija i edukacija“ je projekat koji realizuje Nacionalna biblioteka, u saradnji sa ministarstvima kulture i informacionog društva, Zavodom za školstvo i NVO Biblioteka Plus, a čiji je cilj popularizacija vještina informacione i medijske pismenosti u Crnoj Gori.</p>[/0]
        [1]<p>The National Library has a rich and traditionally founded international cooperation with more than 50 national libraries from around the world, including the US Library of Congress, National Libraries of the United Kingdom, France, Italy, Russia, Czech Republic, and certainly all the National Libraries of the South East Europe countries.</p><p>The National Library of Montenegro has signed a number of Memorandums of Understanding with National Libraries, from the region, Europe and the world, and it is a member of and contributor to many international library associations and agencies:</p>\n\n
        <p>IFLA – The International Federation of Library Associations and Institutions</p>\n\n
        <p>ISSN Agency – The UNESCO’s international organization for the allocation of international standard serial number (ISSN – International Standard Serial Number)</p> \n\n
        <p>ISBN Agency‒ The international organization for the assignment of a standard registry number (The International Standard Book Number)</p>\n\n
        <p>ISMN AGENCIJA ‒ The international organization for the assignment of the standard music number (The International Standard Music Number)</p>\n\n
        <p>CDNL ‒ the Conference of Directors of National Libraries</p>\n\n
        <p>CENL ‒ the Conference of European National Librarians</p>\n\n
        <p>EUROPEANA – The European virtual library, museum and archive. It offers access to millions of books, paintings, films, museum works and archival records digitized throughout Europe. The National Library cooperates with Europeana on many important projects, including the CSEEE (the Collections of South and Eastern Europe in Europeana).</p>\n\n
        <p>OCLC ‒ Online Computer Library Center is a non – profit cooperative organization, which is at the same time a librarian computer service and research organization dedicated to the public purposes of furthering access to the world’s information and reducing information costs – signed an agreement for the integration of electronic catalog of Montenegro in the World directory (WorldCat)</p>\n\n
        <p>SEENL – South East European National Librarians Conference gathers directors of National Libraries of Southeast Europe and it is held annually.</p>\n\n
        <p>FORUM OF SLAVIC CULTURES – Forum connects and promotes cooperation in culture, education and science in thirteen states: Bulgaria, Bosnia and Herzegovina, Croatia, Macedonia, Poland, Russia, Slovenia, Serbia, Montenegro, Belarus, Czech Republic, Slovakia and Ukraine.</p><p>UNESCO PARTICIPATION – UNESCO Participation 2014/2015 “Media and Information Literacy (MIL) – Strategy and Training“ is a project realized by the National Library in cooperation with the Ministry of Culture, Ministry for Information Society and Telecommunications, Bureau for Education Services and NGO LIBRARY Plus, whose aim is to popularize skills of information and media literacy in Montenegro.</p>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Saradnja -->

    <!--region Donatori -->
    <string name="str_donatori_title">[0]Donatori i prijatelji[/0][1]Donors and Friends[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_donatori_body">[0]<p>2006.\n\n
        Početkom 2006. godine  započete su  pripreme u vezi sa realizacijom Projekta restauracije, sanacije i rekonstrukcije objekta NBCG (bivše italijansko poslanstvo) iz sredstava donacije Vlade kraljevine Norveške u ukupnom iznosu od 414290,32 eura.</p> \n\n
        <p>Radovi na sanaciji, rekonstrukciji i adaptaciji objekta započeti su 2006. a  nastavljeni su naredne godine uvođenjem novog  izvođača.</p><p>NBCG je od Vlade Slovenije i IZUM-a Maribor  dobila donacije u iznosu od 117.248, 00 eura za adaptaciju i opremanje COBISS centra Crne Gore.</p>\n\n
        <p>2008.\n\n
        Radovi su izvedeni donatorskim sredstvima Vlade Kraljevine Norveške, Vlade Republike Slovenije, IZUM-a, Maribor i Ministarstva kulture, sporta i medija Crne Gore:</p>\n\n
        <p>donatorska sredstva Vlade Slovenije i IZUM-a, Maribor ……………………………………….  134.050,00€</p>\n\n
        <p>sredstva Ministarstva kulture, sporta i medija (glavni objekat) ………………………………. 44.000,00€</p>\n\n
        <p>sredstva Ministarstva kulture, sporta i medija (centralni depo) ………………………………. 95.151,31€</p>\n\n
        <p>Opremanje objekata obuhvaćenih i fazom rekonstrukcije je realizovano donatorskim sredstvima:</p>\n\n
        <p>Vlade Republike Slovenije za COBISS Centar …………………………………………………….. 38.000,00€</p>\n\n
        <p>IZUM, Maribor – kompjuterska i telekomunikaciona oprema …………………………………  15.117,00€</p>\n\n
        <p>Vlade Japana oprema za mikrofilmovanje i digitalizaciju mikrofilma ……………………..… 66.690,00€</p>\n\n
        <p>2009.\n\n
        Centar za međunarodnu saradnju i razvoj (CMSR) je 2008. godine opredijelio donatorska sredstva za opremanje škola i biblioteka u Crnoj Gori u iznosu od 500.000,00 €. Iz tog paketa pomoći, donator je izdvojio 200.000,00 € za opremanje kancelarijskim namještajem i drugim neophodnim mobilijarom NBCG „Đurđe Crnojević“. U cilju realizacije ovog projekta, sklopljen je Aneks ugovora o podjeli donatorskih sredstava između CMSR-a, Ministarstva prosvjete i nauke Crne Gore, Ministarstva kulture, sporta i medija Crne Gore i NBCG „Đurđe Crnojević“.</p>\n\n
        <p>2010.\n\n
        U ovoj godini su nastavljeni radovi na rekonstrukciji I adaptaciji objekta bivšeg Italijanskog poslanstva. Ministarstvo oderni je u 2010. Godini opredijelilo sredstva u iznosu od 10.000,00€ za adaptaciju prizemlja bivšeg Italijanskog poslanstva. Od sredstava „Cetinje – grad oderni“ za završetak adaptacije prizemlja glavnog objekta opredijeljeno je 10.256,70€. Uspješno je završena adaptacija prizemlja objekta, u kojem se nalazi čitaonički prostor, ulazni I svečani hol, namijenjen za organizovanje izložbi, kulturnih događaja, promocija I sl. Nakon završenih radova, I ovaj dio objekta je opremljen odernism I funkcionalnim namještajem koji je dobijen donacijom Vlade Republike Slovenije.</p>\n\n
        <p>2013.\n\n
        Na osnovu ugovora o sub-grantu sa međunarodnom organizacijom Regional Cooperation Council Task Force on Culture and Society izvedeni su radovi na zgradi bivšeg Francuskog poslanstva. Hitne intervencije na sanaciji elektroinstalacija koji su obuhvatili demontažu postojećih prekidača i osigurača te ispitivanje strujnih krugova, isporuku i ugradnju automatskih osigurača, elektroinstalacije i rasvjetu u ukupnoj vrijednosti od 7.946,23 €;</p>\n\n
        <p>Izrađen je glavni projekat za zgradu bivšeg Francuskog poslanstva u vrijednosti od 30.000 €, koje donira „Ljubljana proces“ koji je navedeni posao dodjelio firmi „Građenje“ d.o.o. iz Sarajeva.</p>\n\n
        <p>Donacija dobijena od Sekretarijata radne grupe za kulturu i društvo–Savjet za regionalnu saradnju (RCCTFCS) iznosi 6.400,00€, a odnosi se na hitnu sanaciju elektroinstalacija u objektu Biblioteke (bivše franscusko poslanstvo).</p>[/0]
        [1]<p>2006.</p>\n\n
        <p>In early 2006, we started preparations in connection with the implementation of the Project of restoration, rehabilitation and reconstruction of the facility hosting the National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević” (building of the former Italian Embassy) from the funds donated by the Government of the Kingdom of Norway, in total amount of € 414,290.32.</p>\n\n
        <p>The works on rehabilitation, reconstruction and renovation of the building began in 2006 and continued the next year with the new contractor.</p>\n\n
        <p>From the Government of Slovenia and IZUM from Maribor, NLM “Đurđe Crnojević” received donation in the amount of € 117,248 for the adaptation and equipping of COBISS center of Montenegro.</p>\n\n
        <p>2008.</p>\n\n
        <p>Works were performed thanks to the donation provided by the Government of the Kingdom of Norway, Government of the Republic of Slovenia, IZUM from Maribor and the Ministry of Culture, Sports and Media of Montenegro:</p>\n\n
        <p>Donor funds of the Government of Slovenia and IZUM, Maribor………………………… € 134,050.00</p>\n\n
        <p>Funds of the Ministry of Culture, Sports and Media (main building)………………….. € 44,000.00</p>\n\n
        <p>Funds of the Ministry of Culture, Sports and Media (central depository)………………….. € 95,151.31</p>\n\n
        <p>Furnishing facilities covered by the first phase of reconstruction was realized thanks to the following donor funds:</p>\n\n
        <p>Government of the Republic of Slovenia for the COBISS Center…………………………………….. .38.000,00 €</p>\n\n
        <p>IZUM, Maribor – Computer and telecommunications equipment…………………….. € 15,117.00</p>\n\n
        <p>The Government of Japan – equipment for microfilming and microfilm digitization……… € 66,690.00</p>\n\n
        <p>2009.</p>\n\n
        <p>In 2008, Center for International Cooperation and Development (CMSR) provided funds for equipping schools and libraries in Montenegro, in the amount of 500,000 €. Donor has allocated € 200,000 of the total amount for equipping NLM “Đurđe Crnojević” with the office furniture and other necessary fittings. An annex to the agreement on the division of funds was concluded between CMSR, the Ministry of Education and Science of Montenegro, the Ministry of Culture, Sports and Media of Montenegro and the NLM “Đurđe Crnojević” in the purpose of the project implementation.</p>\n\n
        <p>2010.</p>\n\n
        <p>In this year, works on the reconstruction and adaptation of the former Italian Embassy building were continued. The Ministry of Culture in 2010 allocated funds in the amount of € 10,000 for the renovation of the ground floor of the former Italian Embassy. € 10,256.70 from the funds of the project “Cetinje – City of Culture” was allocated to the renovation of the ground floor of the main building. The renovation of the ground floor of the building was successfully completed. It includes a reading-room, entrance hall and formal hall intended for organizing exhibitions, cultural events, promotions and the like. After the work was completed, this part of the building was equipped with modern and functional furniture obtained thanks to the donation of the Government of the Republic of Slovenia.</p>\n\n
        <p>2013.</p>\n\n
        <p>Works on the building of the former French Embassy were carried out through the sub-grant agreement with an international organization Regional Cooperation Council Task Force on Culture and Society. Emergency interventions in total amount of € 7,946.23 were conducted in order to repair electrical installations which included dismantling the existing circuit breakers and fuses and circuit testing, delivery and installation of automatic fuses, wiring and lighting;</p><p>A major project for the building of the former French Embassy in the value of € 30,000 was developed thanks to the donation of “Ljubljana Process”, which entrusted this job to the company “Građenje” d.o.o. from Sarajevo.</p><p>The grant received from the Secretariat of the Working Group on Culture and Society – The Regional Cooperation Council (RCCTFCS) amounts € 6,400.00 and it is intended to the urgent rehabilitation of wiring in the Library (the former French Embassy building).</p>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Donatori -->

    <!--region Javne nabavka -->

    <!--endregion Javne nabavka -->
    <string name="str_nabavke_title">[0]Javne nabavke[/0][1]Public procurement[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_nabavke_dok1">[0]PRAVILNIK za postupanje JU NBCG “Đurde Crnojević” prilikom sprovođenja postupka nabavki male vrijednosti[/0][1]RULES for the conduct of the Public Utility Company NBCG "Đurde Crnojević" during the implementation of the low value procurement procedure[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_nabavke_dok2">[0]OBRAZAC – ZAHTJEV ZA NABAVKAMA MALE VRIJEDNOSTI[/0][1]FORM - REQUEST FOR PURCHASE OF SMALL VALUE[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_nabavke_dok3">[0]OBRAZAC – NABAVKA MALE VRIJEDNOSTI[/0][1]FORM - PURCHASE OF SMALL VALUE[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion O Nama -->

    <!--region Katalozi -->
    <string name="str_katalozi_title">[0]Katalozi[/0][1]Catalogues[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>

    <!--region Virtuelna biblioteka -->
    <string name="str_vb_title">[0]Virtuelna biblioteka Crne Gore[/0][1]Virtual Library of Montenegro[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_vb_body">[0]Virtuelna biblioteka Crne Gore (VBCG), jedan od najznačajnijih projekata Nacionalne biblioteke Crne Gore „Đurđe Crnojević“, od 1989. godine povezuje biblioteke u Crnoj Gori u jedinstven informacijski sistem, kako bi se korisnicima biblioteka na jednostavan način obezbijedio pristup do informacija i dokumenata u elektronskom obliku.\n\n
        Elektronski katalog Nacionalne biblioteke sadrži više stotina hiljada bibliografskih zapisa, u koje spadaju knjige, serijske publikacije, članci iz časopisa i novina, kao i publikacije iz posebnih zbirki.\n\n
        Elektronski katalog NBCG dostupan je preko Internet adrese:
[/0][1]<p>Virtual Library of Montenegro (VLM) is one of the most important projects of the National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević”. Since 1989, it has been connecting the libraries in Montenegro into a unique information system, in order to provide a simple access to information and electronic documents to library users.</p><p>The electronic catalogue of NLM contains hundreds of thousands of bibliographic records, including books, serials, articles from magazines and newspapers, as well as publications from the special collections.</p>\n\n
        <p>The electronic catalogue is available on the Internet at:</p>
[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Virtuelna biblioteka  -->

    <!-- region E katalog crne gore -->
    <string name="str_ecg_title">[0]E-katalog Crne Gore[/0][1]E – catalogue of Montenegro[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_ecg_body">[0]<p>Sistem uzajamne katalogizacije u COBISS.CG uspostavljen je 13. 12. 2001. U sistemu uzajamne katalogizacije učestvuje 28 crnogorskih biblioteka (nacionalna, univerzitetske, visokoškolske, javne, specijalne i školske biblioteke).Uzajamni katalog sadrži više od 465.000 bibliografskih zapisa (januar 2018.)</p>\n\n
        <p>Uzajamna katalogizacija omogućuje racionalnu podjelu rada i uštedu u zahtjevnom postupku obrade bibliotečke građe i vođenju kataloga. Svaku jedinicu dovoljno je samo jednom obraditi, posle čega je zapis, preko uzajamne bibliografsko-kataloške baze podataka COBIB, dostupan svim učesnicima u sistemu i u mreži COBISS.Net.</p>\n\n
        <p>Za uzajamnu katalogizaciju karakteristična je tijesna povezanost lokalnih baza podataka (kataloga) pojedinačnih biblioteka sa uzajamnom bazom podataka (uzajamnim katalogom).Uzajamna baza podataka dostupna je preko Internet adrese:</p>
[/0][1]<p>Shared cataloguing system in COBISS.CG was established on December 13, 2001. 28 Montenegrin libraries participates in the system of shared cataloging (national, university, academic, public, special and school libraries).</p><p>Shared catalogue contains more than 432,000 bibliographic records (February 2017).</p>\n\n
    <p>Shared cataloguing enables a rational division of labor and savings in demanding procedure of processing library materials and managing catalogues. Each unit needs to be processed only once, after which the record becomes available to all participants in the system and in the network COBISS.Net via the union bibliographic catalogue database COBIB.</p>\n\n
    <p>Shared cataloguing is characterized by a close connection of local databases (catalogues) of the individual libraries with shared databases (shared catalogues).</p>
    <p>Shared database is available via the Internet address:</p>
    [/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!-- endregion E katalog crne gore -->

    <!--region E-katalog NBCG -->

    <string name="str_enbcg_title">[0]E-katalog NBCG[/0][1]NLM e – catalogue[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_enbcg_body1">[0]<p>Elektronski katalog Nacionalne biblioteke Crne Gore “Đurđe Crnojević” dostupan je preko Internet adrese:</p>[/0]
        [1]<p>Electronic catalogue of the National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević” is available at the Internet address:[/1]</p></string>

    <string name="str_enbcg_body2">[0]\n<p>Pretraživanje elektronskog kataloga moguće je na tri načina: slovno, izborno i komandno pretraživanje.</p>\n\n
        <p>Zahtjevi za pretraživanje koji imaju isti oblik u ćirilici i u latinici, mogu se napisati ili jednim ili drugim pismom.</p>\n\n
        <p>Elektronski katalog NBCG sadrži više od 250.000 (januar 2018. godine) bibliografskih zapisa, koji uključuju sve vrste građe i to:</p><ul>\n\n
            <li>•monografske publikacije na svim medijima: knjige, kartografsku građu, zvučne i video zapise, fotodokumente, štampane muzikalije;</li>\n\n
            <li>•serijske publikacije: časopise i novine;</li>\n\n
            <li>•članke iz časopisa i zbornika.</li></ul>[/0]
        [1]\n<p>Search of the electronic catalogue is possible in three ways: alphabetic, selective and on command.</p>\n\n
        <p>Search requests have the same form in the Cyrillic and Latin alphabet and they can be written in both scripts.</p>\n\n
        <p>The NLM electronic catalogue contains more than 240.000 (February 2014) bibliographic records, which include all types of materials:</p><ul>\n\n
            <li>•monographic publications on all media: books, cartographic materials, audio and video recordings, photo-documents, printed music;</li>\n\n
            <li>•serials: magazines and newspapers;</li>\n\n
            <li>•articles from journals and proceedings.</li></ul>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>

    <!--endregion E-katalog NBCG -->

    <!--region COBISS.NET -->
    <string name="str_cobiss_title">[0]COBISS.NET[/0][1]COBISS.NET[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_cobiss_body">[0]<p>COBISS.NET (Kooperativni online bibliografski sistem i servisi) naziv je mreže koja međusobno povezuje nacionalne bibliografske sisteme Albanije, Bosne i Hercegovine, Bugarske, Makedonije, Slovenije, Srbije i Crne Gore, i koji omogućava besplatan protok bibliografskih informacija.</p>\n\n
        <p>COBISS Crna Gora (COLIB.CG) predstavlja faktografsku bazu podataka svih crnogorskih bibilioteka i sastavni je dio sistema COBISS.Net.</p>\n\n
        <p>U sistem COBISS.CG do kraja 2016. godine uključeno je 28 crnogorskih biblioteka, sa mogućnošću uključenja i svih ostalih biblioteka.</p>[/0]
        [1]<p>COBISS.NET (Co-operative Online Bibliographic System and Services) is the name of the network that links national bibliographic systems of Albania, Bosnia and Herzegovina, Bulgaria, Macedonia, Slovenia, Montenegro and Serbia and allows the free flow of bibliographic information.</p>\n\n
        <p>COBISS Montenegro (COLIB.CG) is a factual database of all Montenegrin libraries and an integral part of the COBISS.Net system.</p>\n\n
        <p>Until 2016, in the COBISS.CG system has been included 28 Montenegrin libraries, and there is the possibility of inclusion of all other libraries.</p>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion COBISS.NET -->

    <!--region Cg bibliografija -->
    <string name="str_cg_bibl_title">[0]Crnogorska bibliografija (1494-1994)[/0][1]Montenegrin Bibliography (1494-1994)[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_cg_bibl_body1">[0]<p>Nacionalna biblioteka Crne Gore „Đurđe Crnojević”, kao nosilac razvoja bibliotečke djelatnosti u državi, pokrenula je i realizovala projekat Digitalna Crnogorska bibliografija. Sve do sada objavljene sveske retrospektivne Crnogorske bibliografije 1494-1994 (CB) su digitalizovane. Time je omogućeno znatno jednostavnije korišćenje i lakši pristup ovoj obimnoj količini bibliografskih informacija. Realizaciju ovog projekta, koji predstavlja značajan korak u daljem razvoju bibliotečko-informacionog sistema i podršku sistemu naučnih informacija u Crnoj Gori, finansiralo je Ministarstvo kulture.</p><p>Digitalizovana Crnogorska bibliografija 1494-1994 dostupna je na sajtu:</p>[/0]
        [1]<p>The National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević” as responsible for the development of library activities in the country, launched and implemented a Digital Montenegrin Bibliography project. All published volumes of the retrospective Montenegrin Bibliography 1494-1994 (MB) have been digitized. This enabled much simpler use and easier access to this extensive amount of bibliographic information. The realization of this project, which represents an important step in the further development of library and information system and support for the scientific information system in Montenegro, has been financed by the Ministry of Culture.<p>Digitized Montenegrin Bibliography 1494-1994 is available on the website:</p></p>[/1]
    </string>

    <string name="str_cg_bibl_body2">[0]\n<p>Istorijat Crnogorske bibliografije</p>\n\n
        <p>Retrospektivne nacionalne bibliografije nastaju iz težnji za prikazivanjem cjelokupnog duhovnog stvaralaštva jednog naroda, izraženog kroz formu štampane riječi ili u drugom obliku. One predstavljaju jedinstven izvor informacija za proučavanje svih oblasti društvenog života.</p>\n\n
        <p>Imajući u vidu da su nacionalne – retrospektivne i tekuće bibliografije mnogi narodi odavno izradili, te da one predstavljaju nasušnu naučnu i kulturnu potrebu svakog razvijenog društva, i Nacionalna biblioteka Crne Gore je 1979. godine pokrenula inicijativu za izradu projekta retrospektivne CB, kako bi se na jednom mjestu, između korica jedinstvenog niza knjiga, našlo sve što je u Crnoj Gori i o njenom narodu objavljeno u obliku monografskih publikacija, periodike, rasprava, članaka i književnih priloga u serijskim publikacijama i zbornicima radova – na našem i stranim jezicima.</p>\n\n
        <p>CB obuhvata veliki vremenski period od pola milenijuma: od prve štampane ćirilične knjige u ovom dijelu Evrope, Oktoiha prvoglasnika iz Crnojevića štamparije, to jest od 1494. godine, do 1994. godine. Pored knjiga, čiji je popis sadržan u I tomu, edicija obuhvata i popis serijskih publikacija, koje čine II tom, od pojave Grlice 1835. godine (prva crnogorska periodična publikacija) do 1994. godine. Treći, ujedno i najobimniji tom, sadrži selektivni popis članaka iz periodike. Do sada je objavljeno petnaest knjiga, za period 1494-1985, dok preostaje rad na još tri rukopisa koja će obuhvatiti period do 1994. U okviru IV toma objavljene su bibliografije na stranim jezicima: ruskom, češkom, italijanskom i engleskom. Bibliografija knjiga o Crnoj Gori na jezicima naroda i nacionalnih manjina sa prostora bivše SFRJ – do 1994. godine je pripremljena i biće publikovana tokom 2012. godine.</p>\n\n
        <p>Kriterijumi za odabir građe za Crnogorske bibliografije</p>\n\n
        <p>Projekat Crnogorska bibliografija 1494-1994široko je naučno zasnovan. Pri izboru građe primjenjivana su tri kriterijuma: teritorijalni, nacionalni i predmetni.</p>\n\n
        <p>Na osnovu teritorijalnog kriterijuma, u CB ušle su:\n\n
            • Sve knjige, brošure i muzikalije štampane na teritoriji Crne Gore od 1494. godine, bez obzira na jezik, pismo i nacionalno porijeklo autora (od navedenog su izuzeta izdanja štampana za potrebe izdavača sa strane – poslije 1945. godine);\n\n
            • Sve knjige, brošure i muzikalije koje su izdavači iz Crne Gore štampali van Crne Gore;\n\n
            • Sve zvanične publikacije štampane na teritoriji Crne Gore, kao i one koje su izdavači iz Crne Gore štampali u drugim sredinama.\n\n
            • Sve serijske publikacije: listovi, novine, časopisi, zbornici, almanasi, godišnjaci, bilteni i kalendari sa prilozima, spomenice akademija i asocijacija, izvještaji koji izlaze u dužem vremenskom periodu – sa kontinuiranom numeracijom, a koji su štampani, odnosno objavljivani u Crnoj Gori;</p>\n\n
        <p>Izbor članaka i priloga u serijskim publikacijama po kriterijumima za popis monografskih i serijskih publikacija.</p>\n\n
        <p>Na osnovu nacionalnog kriterijuma, u Crnogorsku bibliografiju ušle su:\n\n
            • Sva djela Crnogoraca i drugih autora porijeklom iz Crne Gore objavljena van nje, bez obzira na jezik i pismo;\n\n
            • Djela štampara porijeklom iz Crne Gore koji su štampali u inostranstvu.</p>\n\n
        <p>Na osnovu predmetnog kriterijuma, u CB ušla je građa o Crnoj Gori i njenom narodu.</p>\n\n
        <p>Struktura Crnogorske bibliografije</p>\n\n
        <p>CB publikovana je u četiri toma, a unutar svakog toma objavljeno je više knjiga, odnosno svezaka u zavisnosti od obima bibliografske građe. Tomovi su određeni ovako:</p>\n\n
        <p>Tom I – monografske publikacije (knj. 1,2,3,4,5,6,7,8,9,10);</p>\n\n
        <p>Tom II – serijske publikacije (knj. 1,2);</p>\n\n
        <p>Tom III – rasprave, članci i književni radovi u serijskim publikacijama (selektivan izbor građe; knj. 1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15);</p>\n\n
        <p>Tom IV – eksteriorika – sve što su drugi pisali o Crnoj Gori i njenim žiteljima (selektivan izbor građe; knj. 1,2,3,4,5).</p>\n\n
        <p>Monografske publikacije obrađene su po međunarodnom standardu ISBD(M), serijske publikacije – prema ISBD(S), dok je građa iz trećeg toma (članci) obrađena prema tadašnjim važećim pravilima za analitičku obradu serijskih publikacija. Kompletna građa (osim IV toma) stručno je obrađena i raspoređena prema UDK sistemu. U IV tomu (drugi o nama) nijesu primjenjivani međunarodni standardi u bibliografskom opisu, već su priređivači radili bibliografske opise po pravilima koja su važila u njihovim zemljama. Knjige sadrže registre autora, prevodilaca i priređivača, kao i predmetne registre, razriješenih inicijala, šifara i pseudonima autora i korišćenih popisa izvora.</p>\n\n
        <p>Postupci i standardi pri digitalizaciji Crnogorske bibliografije</p>\n\n
        <p>Za tri decenije intenzivnog rada na projektu CB, ostvareni su impresivni rezultati. Objavljene su 32 knjige u okviru četiri toma, čiji opseg iznosi 15.030 stranica enciklopedijskog formata. U njima je popisano 229.611 bibliografskih jedinica, koje se odnose na inkunabule, paleotipe, knjige, serijske publikacije i priloge iz periodike. Ova baza podataka predstavlja najveći trezor duhovnog života Crne Gore, koji je neophodan instrument za sva naučna i druga istraživanja.</p>\n\n
        <p>Digitalizovanje retrospektivne bibliografije Crne Gore započeto je skeniranjem cjelokupne građe, pri čemu su skenirane stranice sačuvane u JPG formatu, uz odgovarajući kvalitet za prelistavanje. Od stranica sa registrima, putem programa za optičko prepoznavanje teksta, kreirani su tekstualni fajlovi. Na taj način su stvorene mogućnosti za razne vrste pretraživanja i ispisa, a baza i instalirani programski alati istovremeno služe zadovoljenju korisničkih zahtjeva, kao i redakciji od strane bibliografa.</p>\n\n
        <p>Jezici koji se koriste za unos, pretragu i prikazivanje bibliografije su Perl, PHP, Javascript, a tip baze je MySQL. Prezentacija je organizovana na dva načina – u onlajn i DVD formatu.</p>\n\n
        <p>Kod onlajn prezentacije moguća je pretraga baze, a kod DVD prezentacije navigacija je riješena preko odabira registra i pratećih tabela početnih slova unutar registra. Pretraga i sortiranje prilagođeni su ćiriličnom pismu bibliografije. U oba vida prezentacije omogućeno je jednostavno pretraživanje, tako da se od izabranog pojma lako dolazi do broja jedinice. Broj jedinice, dalje, preko linka, vodi do skenirane strane na kojoj je traženi zapis.</p>[/0]
        [1]\n<p>History of the Montenegrin Bibliography</p>\n\n
        <p>Retrospective national bibliographies arise from the pursuit of displaying the entire spiritual creativity of a nation, expressed in the form of printed words or otherwise. They represent a unique source of information for the study of all aspects of social life.</p>\n\n
        <p>Bearing in mind that many nations have developed the national – retrospective and current bibliographies a long time ago and that they represent an urgent scientific and cultural need of every developed society, the National Library of Montenegro launched in 1979 an initiative to implement a retrospective MB project, in order to compile everything about Montenegro and its people published in the form of monographs, periodicals, treatises, articles and literary supplements in serials and conference proceedings – in native and foreign languages, in one spot – between the covers of a single book set.</p>\n\n
        <p>MB covers half a millennium long period of time, which starts with the first printed Cyrillic book in this part of Europe “Oktoih Prvoglasnik”, printed in the Crnojević Printing House in 1494, and ends in 1994. Apart from the books listed in the first volume, this edition comprises a list of serials in the second volume, covering the period from the first Montenegrin serial “Grlica”, issued in 1835, until 1994. The third volume is the most extensive one, as it compiles selective lists of articles published in serials. Fifteen books covering the period 1494-1985 have been published to date, whereas the remaining three typescripts are to be issued soon to cover the period until 1994. The fourth volume contains bibliographies in foreign languages: Russian, Czech, Italian and English. The Bibliography of Books on Montenegro in the Languages of Nations and Minorities from Former SFRY – until 1994 has been prepared and is expected to appear by the end of 2012.</p>\n\n
        <p>Selection Criteria for MB</p>\n\n
        <p>The Montenegrin Bibliography 1494-1994 is founded upon a wide scientific basis. Three selection criteria have been used for the inclusion of material: territorial, national and subject.</p>\n\n
        <p>Under the territorial criterion, MB includes:</p>\n\n
        • all books, brochures and printed music published on the territory of Montenegro since 1494 regardless of the language, alphabet and author’s ethnic origin (exempt from this rule are titles printed for the publishers registered elsewhere – after 1945);​\n
        • all books, brochures and printed music published by Montenegrin publishers, but printed out of Montenegro;all official publications printed in Montenegro, as well as those published by Montenegrin publishers, but printed out of the country;\n
        • all serials: gazettes, newspapers, journals, almanacs, yearbooks, bulletins and chronicles with supplements, commemorative editions of academies and associations, reports issued over a long period of time bearing continuous numbering, printed or published in Montenegro;\n
        <p>Selection of articles and contributions in serials which meet the criteria defined for monographs and serials.</p>\n\n
        <p>Under the national criterion, the Montenegrin Bibliography comprises:</p>\n\n
        • all works written by Montenegrins and other authors originating from Montenegro published out of Montenegro, regardless of the language and alphabet;\n
        • works produced by printers of Montenegrin origin, printed abroad.\n
        <p>Following the subject criterion, MB comprises materials related to Montenegro and its people.</p>\n\n
        <p>Structure of MB</p>\n\n
        <p>MB is published in four volumes, each containing a number of books / issues, depending on the amount</p>\n\n
        <p>of bibliographic material. The volumes are structured in the following way:</p>\n\n
        <p>Volume I – monographs (books 1,2,3,4,5,6,7,8,9,10);</p>\n\n
        <p>Volume II – serials (books 1, 2);</p>\n\n
        <p>Volume III – discussions, articles and literary contributions in serials (selective inclusion of works; books 1,</p>\n\n
        <p>2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15);</p>\n\n
        <p>Vol. IV – ’Exteriorica’ – works by foreign authors relating to Montenegro and its people (selective inclusion; books 1, 2, 3, 4, 5).</p>\n\n
        <p>Monographs are catalogued according to the international ISBD (M) standard, for serials ISBD (S) standard is used, whereas the entries in the third volume (articles) are catalogued in compliance with the then valid rules applied for the analytical cataloguing of serials. All the material (except Vol. IV) is catalogued ; and classified according to the UDC system. International standards for bibliographic description are not applied to Volume IV (foreign authors on Montenegro), however, the editors created bibliographic entries according the rules applied in their respective countries. Each book includes indexes of authors, translators, editors, subjects, identified initials, codes and pseudonyms, and lists of references and resources.</p><p>Procedures and Standards of the Montenegrin Bibliography Digitization</p><p>Over the three decades of hard work on the MB project, outstanding results have been achieved. Within the four volumes 32 books have been published on 15,030 pages of encyclopedic format. They list a total of 229,611 bibliographic entries which refer to incunabula, paleotypes, books, serials, and contributions in serials. This database represents the most comprehensive treasury of the Montenegrin creativity and an indispensable tool for scientific and other research work.</p>\n\n
        <p>Digitization of the Retrospective Montenegrin Bibliography started with the process of the complete material scanning. The images of scanned pages are stored in JPG format, providing appropriate quality for scrolling and browsing. The pages containing indexes are transformed into textual files by means of software for optical character recognition. This allows various search and printout options, while at the same time the database and the implemented software tools meet users’ needs and offer the possibility of bibliographic editing.</p>\n\n
        <p>Perl, PHP and Javascript are the languages used for making entries, search and display of the bibliography, and the database type is MySQL. Presentation is made available online and in DVD format.</p><p>The database is searchable online, while the DVD version offers the possibility of navigation by selection among indexes and lists of initial letters given for each index. Searching and sorting are adjusted to the Cyrillic script of the bibliography. Both presentation formats provide simple search in such a way that the selected term easily leads to the corresponding entry. Bibliographic entry provides link to the scanned page which contains the required bibliographic record.</p>
[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Cg bibliografija -->

    <!--region Tekuca bibliografija -->
    <string name="str_tek_bibl_title">[0]Tekuća bibliografija[/0][1]Current Bibliography[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_tek_bibl_body1">[0]<p>Nacionalna biblioteka Crne Gore „Đurđe Crnojević“, kao nosilac nacionalnog bibliografskog centra, izrađuje i izdaje Tekuće crnogorske bibliografije. U Bibliografskom odjeljenju Biblioteke pripremaju se za publikovanje Tekuće crnogorske bibliografije monografskih publikacija i Tekuće bibliografije priloga u serijskim publikacijama.</p>\n\n
        <p>Bibliografije se izrađuju na osnovu kreiranih i redigovanih zapisa iz elektronskog kataloga Nacionalne biblioteke.</p>\n\n
        <p>Ove bibliografije se pripremaju kao posebna izdanja na godišnjem nivou. Do sada je publikovano pet svezaka Bibliografije monografskih publikacija i to: za 2002, 2003, 2004, 2005 i 2006. godinu. Od 2007. godine bibliografije se rade u on line izdanju i dostupne su na sajtu:</p>[/0]
    [1]<p>The National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević”, as the national bibliographic center, creates and publishes Current Bibliographies of Montenegro. Montenegrin current bibliographies of monographs and current bibliographies of contributions in serials are prepared for publication at the Bibliographic Department of the Library.</p>\n\n
        <p>Bibliographies are made on the basis of the created and edited records from the electronic catalogue of the National Library.</p>\n\n
        <p>These bibliographies are prepared annually, as special editions. Five volumes of the Bibliography of Monographs have been published so far: 2002, 2003, 2004, 2005 and 2006. Since 2007, the bibliographies have their online editions and they have been available at the website:</p>[/1]
    </string>
    <string name="str_tek_bibl_body2">
        [0]<p>U elektronskom izdanju publikovane su bibliografije monografskih publikacija za: 2004, 2005, 2006, 2007, 2008, 2009 i 2010. godinu.</p>\n\n
        <p>Tekuće crnogorske bibliografije priloga u serijskim publikacijama objavljuju se samo u on line izdanju. Do sada su publikovane bibliografije članaka za: 2009, 2010, 2011 i 2012. godinu.</p>[/0]
        [1]<p>Bibliography of monographs for 2004, 2005, 2006, 2007, 2008, 2009 and 2010 were published in electronic editions.</p>\n\n
        <p>The current Montenegrin bibliographies of contributions in serials are published only in the online edition. So far, bibliographies of articles for 2009, 2010, 2011 and 2012 have been published.</p>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Tekuca bibliografija -->

    <!--endregion Katalozi -->

    <!-- region Usluge -->
    <string name="str_usluge_title">[0]Usluge[/0][1]Services[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>

    <!-- region Za korisnike -->
    <string name="str_korisnici_title">[0]Za Korisnike[/0][1]For Users[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_korisnici_body1">[0]Čitaonice i članstvo<p>\nBibliotečka građa crnogorske nacionalne biblioteke koristi se prevashodno u čitaonicama ove institucije.</p>\n\n
        <p>Savremeno opremljene čitaonice za korišćenje građe Osnovnog fonda i Posebnih zbirki nalaze se u zgradi bivšeg Italijanskog poslanstva. To su Naučna čitaonica, E-čitaonica (za korišćenje elektronskih publikacija, Interneta, COBISS sistema), Čitaonica muzikalija (za korišćenje svih vrsta muzičke građe: muzičkih rukopisa, nota, audio-video zapisa i dokumenata), i Čitaonica kartografije.</p>\n\n
        <p>Korisnici Muzejskog fonda, Zbirke stare i rijetke knjige i Legata mogu koristiti građu u čitaonici u zgradi bivšeg Francuskog poslanstva.</p>\n\n
        <p>Svaki član Nacionalne biblioteke može koristiti sve fondove biblioteke, ali i elektronski katalog biblioteke i uzajamni elektronski katalog, koji su dostupni 24 časa za pretraživanje preko interneta:</p>\n\n
        <p>E-KATALOG NBCG</p>[/0]
        [1]Reading Rooms and Membership<p>\n
            Library Materials of the National Library of Montenegro are primarily used in the reading rooms of the NLM “Đurđe Crnojević”.</p>\n\n
        <p>Contemporary equipped reading rooms for the use of library materials of the Basic Fund and Special Collections are located in the former Italian Embassy building. Those are the Science Reading Room, e-Reading Room (for the use of electronic publications, the Internet, COBISS system), Music Reading Room (for the use of all types of music materials: music manuscripts, scores, audio-video records and documents), and Cartography Reading Room.</p>\n\n
        <p>Users of Museum fund, Old and Rare Books collection and legacies can use library materials in the reading room in the former French Embassy building.</p>\n\n
        <p>Each member of the National Library can use all the funds of the library, but also the electronic library catalogue and shared electronic catalog, which are available 24 hours for search via internet:</p>\n\n
            NLM E-CATALOGUE[/1]</string>

    <string name="str_korisnici_body2">
        [0]<p>E-KATALOG CRNE GORE</p>[/0]
        [1]<p>E-CATALOGUE OF MONTENEGRO</p>[/1]
    </string>

    <string name="str_korisnici_body3">
        [0] <p>Za publikacije koje su objavljene prije 1991. godine postoji Lisni katalog, formiran 1949. godine. U sklopu njega nalaze se posebni lisni katalozi: alfabetski katalog knjiga, alfabetski katalog serijskih publikacija, lisni katalozi posebnih zbirki, lisni predmetni katalog i lisni stručni katalog.</p>\n\n
        <p>U čitaonicama Nacionalne biblioteke iznajmljena bibliotečka građa može se fotografisati, kopirati, skenirati i prepisati, naravno, u skladu sa Zakonom o autorskim pravima i internim Pravilima o korišćenju bibliotečke građe.</p>\n\n
        <p>Članarina može biti godišnja (od dana upisa), mjesečna ili trodnevna.</p>\n\n
        <p>Bibliotečka građa je dostupna pod jednakim uslovima svim građanima Crne Gore i stranim licima sa navršenih 18 godina. Prilikom upisa, budući korisnik je dužan dati tačne lične podatke i predočiti ličnu kartu ili neki drugi identifikacioni dokument. Izuzetno, mogu se upisati i lica ispod 18 godina (maturanti) – po odobrenju. Strani državljani koji borave u Crnoj Gori mogu koristiti bibliotečku građu uz važeći pasoš.</p>\n\n
        <p>Radno vrijeme čitaonica je od 7 do 19 časova radnim danima, a subotom od 7 do 14 časova.</p>\n\n
        Međubibliotečka pozajmica<p>\n\n
            Nacionalna biblioteka ima razvijenu međubibliotečku pozajmicu sa svim bibliotekama u Crnoj Gori, a sa bibliotekama iz inostranstva posuđivanje se obavlja putem međunarodne pozajmice. Pozajmljene publikacije koriste se najduže 30 dana i to u prostorijama biblioteke preko koje su tražene. Na pozajmicu se daju isključivo knjige i kopije članaka iz serijskih publikacija.</p>\n\n
        <p>Publikacije izdate do 1950. godine ne izdaju se na pozajmicu.</p>\n\n
        Kontakt informacije<p>Čitaonice:</p>\n
        <p>informatori: Milenija Vračar, Nada Drašković\n\n
            tel. +382 41-231-143, lokal 122\n\n
            e-mail: citaonica@nb-cg.me</p>\n\n
        <p>Zbirka rukopisa i dokumenata:</p>\n
        <p>Boris Kaluđerović, voditelj zbirke\n\n
            tel +382 41 231 143 / lokal 132\n\n
            e-mail: boris.kaludjerovic@nb-cg.me</p>\n\n
        <p>Zbirka muzikalija i audiovizuelne građe:</p>\n
        <p>Dragan Mirković, voditelj zbirke\n\n
            tel +382 41 231 143 / l. 132\n\n
            e-mail: dragan.mirkovic@nb-cg.me</p>\n\n
        <p>Kartografsko-geografska zbirka:</p>\n
        <p>Danijela Radulović, voditelj zbirke\n\n
            tel +382 41 234-236, 231-143 lok. 109\n\n
            e-mail: danijela.radulovic@nb-cg.me</p>\n\n
        <p>Montenegrina, Stara i rijetka knjiga i Legati:</p>\n
        <p>Slavica Glendža\n\n
            tel. +382 41 232-133; 231-722\n\n
            e-mail: slavica.glendza@nb-cg.me</p>\n\n
        <p>Međubibliotečka pozajmica:</p>\n
        <p>Milenija Vračar\n\n
            radno vrijeme: 9-17 sati\n\n
            tel: +382 41-231-143, lokal 122\n\n
            e-mail: medjubibliotecka@nb-cg.me</p>\n\n
        <p>Adresa:</p>\n
        <p>Nacionalna biblioteka Crne Gore “Ðurde Crnojević”\n
            Služba međubibliotečke pozajmice\n
            Bulevar crnogorskih junaka 163, 81250 Cetinje</p>\n\n[/0]
        [1]<p> <p>For publications published before 1991, there is a card catalogue, created in 1949. It includes special card catalogues: alphabetical catalogue of books, alphabetical catalogue of serials, card catalogues of special collections, card subject catalogue and card professional catalogue.</p>\n\n
        <p>In the NLM reading rooms borrowed library materials can be photographed, copied and scanned in accordance with the Copyright Law and the NLM Rulebook on the Use of Library Materials.</p>\n\n
        <p>Membership can be obtained for a year (from the date of registration), monthly or for a period of three days.\n\n
            Library materials are available on equal terms to all citizens of Montenegro and foreign persons over 18 years of age. When they register, the future users are required to provide accurate personal information and identity cards or other identification documents. Notwithstanding, the persons under 18 years of age (secondary school last grade pupils) can be registered after approval. Foreign nationals residing in Montenegro can use the library materials with a valid passport.</p>\n\n
        <p>Working hours of the reading rooms are from 7am to 7pm on weekdays, and from 7am to 2pm on Saturdays.</p>\n\n
        Interlibrary Loan<p>\n
            The National Library practices interlibrary loan of publications with libraries from Montenegro and from abroad through international loans. Borrowed publications can be used for no more than 30 days and only in the premises of the library at which they have been requested. Exclusively books and copies of articles from serials are given on loan.\n\n
            Publications issued before 1950 may not be given on loan.</p>\n
        Contact Information\n
        <p>Reading Rooms:\n\n
            Information Officers: Milenija Vračar, Nada Drašković\n\n
            Phone: +382 41-231-143, extension telephone number 122\n\n
            e-mail: citaonica@nb-cg.me</p>\n
        <p>Manuscripts and Documents Collection:\n\n
            Boris Kaluđerović, librarian in charge\n\n
            Phone: +382 41 231 143 / extension 132\n\n
            e-mail: boris.kaludjerovic@nb-cg.me</p>\n
        <p>Music and Audiovisual Materials Collection:\n\n
            Dragan Mirković, librarian in charge\n\n
            Phone: +382 41 231 143 / extension 132\n\n
            e-mail: dragan.mirkovic@nb-cg.me</p>\n
        <p>Cartographic and Geographic Collection:\n\n
            Danijela Radulović, librarian in charge\n\n
            Phone: +382 41 234-236, 231-143, extension 109\n\n
            e-mail: danijela.radulovic@nb-cg.me</p>\n
        <p>Montenegrina, Old and Rare Books and Legacies:\n\n
            Slavica Glendža\n\n
            Phone: +382 41 232-133; 231-722\n\n
            e-mail: slavica.glendza@nb-cg.me</p>\n
        <p>Interlibrary Loan:\n\n
            Milenija Vračar\n\n
            Working hours: 9am to 5pm\n\n
            Phone: +382 41-231-143, extension 122\n\n
            e-mail: medjubibliotecka@nb-cg.me</p>\n
        <p>Address:\n\n
            National Library of Montenegro “Ðurđe Crnojević”\n\n
            Interlibrary Loan Service\n\n
            Bulevar crnogorskih junaka 163, 81250 Cetinje</p></p>[/1]
    </string>

    <string name="str_korisnici_btn2">
        [0]<p>NBCG CJENOVNIK USLUGA</p>[/0]
        [1]<p>NLM PRICE LIST</p>[/1]
    </string>

    <string name="str_korisnici_btn3">
        [0]<p>ZAHTJEV ZA KOPIRANJE</p>[/0]
        [1]<p>REQUEST FOR COPYING MATERIALS</p>[/1]
    </string>
    <!-- endregion Za korisnike -->

    <!-- region Za izdavace -->
    <string name="str_izdavaci_title">[0]Za izdavače[/0][1]For Publishers[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_izdavaci_body1">[0]\n<p>Nacionalna biblioteka izrađuje CIP (Katalogizacija u publikaciji) na zahtjev izdavača iz Crne Gore i dodjeljuje međunarodne standardne oznake ISBN, ISSN i ISMN za monografske i serijske publikacije, štampane muzikalije, kao i ostalu bibliotečku građu.</p>\n\n
        <p>CIP</p>\n\n
        <p>U Nacionalnoj biblioteci izrađuju se CIP zapisi po međunarodnim standardima za monografske publikacije – ISBD(M), za serijske publikacije – ISBD(CR), za štampane muzikalije – ISBD(PN), za elektronske publikacije – ISBD(ER), za njeknjižnu građu – ISBD(NBM) i za kartografsku građu ISBD(CM). Takav zapis, dat u sažetoj formi, pruža informaciju o bibliografskom i sadržinskom karakteru publikacije.</p>\n\n
        <p>Obaveze izdavača su da na svakoj novoj publikaciji odštampaju ovaj kataloški zapis koji se radi u bazi podataka COBIB Crna Gora. Na taj način su podaci o publikaciji dostupni putem Interneta i prije njenog objavljivanja.</p>\n\n
        <p>Nacionalna biblioteka u prosjeku godišnje izradi više od 1.000 CIP zapisa.</p>\n\n
        <p>ISBN</p>\n\n
        <p>Nacionalni ISBN centar za Crnu Goru, smješten u Nacionalnoj biblioteci, godišnje dodijeli preko 1.000 ISBN oznaka (International Standard Book Number – međunarodni standardni broj knjige) knjigama i drugim omeđenim publikacijama bez obzira na medij na kojem su objavljene.</p>\n\n
        <p>ISSN </p>\n\n
        <p>Nacionalni ISSN centar za Crnu Goru, takođe smješten u Nacionalnoj biblioteci, dodjeljuje ISSN oznake (International Standard Serial Number – međunarodni standardni broj serijskih publikacija) časopisima i novinama objavljenim u Crnoj Gori.</p>\n\n
        <p>Nacionalna biblioteka u prosjeku godišnje dodijeli oko 60 ISSN brojeva.</p>\n\n
        <p>ISMN</p>\n\n
        <p>Nacionalni ISMN centar za Crnu Goru dodjeljuje ISMN oznake (International Standard Music Number – Međunarodni standardni broj muzičkih publikacija) muzičkim djelima publikovanim u Crnoj Gori. Pojam štampana muzikalija obuhvata partiture, dionice ili sastavne djelove multimedijskog kompleta.</p>\n\n
        <p>OBAVEZNI PRIMJERAK</p>\n\n
        <p>Izdavači u Crnoj Gori (Zakon o izdavačkoj djelatnosti) u obavezi su da Nacionalnoj biblioteci dostave bez naknade i o svom trošku pet primjeraka svake publikacije neposredno poslije štampanja ili objavljivanja. Obavezni primjerak čine: knjige, serijske publikacije (časopisi i novine), štampane muzikalije, geografske karte, audio-vizuelna građa, elektronske publikacije na fizičkim nosačima, elektronske publikacije distribuirane na internetu, sadržaji internet domena Crne Gore i druge publikacije.</p>\n\n
        <p>Kontakt osobe za izradu CIP-a za monografske publikacije:</p>\n\n
        <p>Dragana Mirković (e-mail: cip_monografske@nb-cg.me)\n\n
            Sanja Martinović (e-mail: cip_monografske@nb-cg.me)\n\n
            Tel/fax: 041-234-236</p>\n\n
        <p>Kontakt osobe za izradu CIP-a za serijske publikacije:\n\n
            Vesna Kovačević (e-mail: cip_serijske@nb-cg.me)\n\n
            Tel/fax: 041 – 234-236\n\n
            Tel: 041 – 231-143 lok.130</p>\n\n
        <p>ISBN </p>\n\n
        <p>Nacionalni ISBN centar za Crnu Goru, smješten u Nacionalnoj biblioteci, dodijeli prosječno u godini 1.000 ISBN brojeva (International Standard Book Number – međunarodni standardni broj knjige) štampanim knjigama i brošurama u Crnoj Gori.</p>\n\n
        <p>ISBN se dodjeljuje i publikacijama objavljenim Brajevim pismom i geografskim kartama, knjigama na drugim medijima (CD, Internet…), kao i publikacijama mješovitih medija sa tekstom.</p>\n\n
        <p>Kontakt:</p>\n\n
        <p>Nacionalna biblioteka Crne Gore “Đurđe Crnojević”\n\n
            Bulevar crnogorskih junaka br. 163 Cetinje</p>\n\n
        <p>NACIONALNA ISBN AGENCIJA\n\n
            Tel/fax: 041 – 234-236\n\n
            e-mail: <a href="mailto:isbn@nb-cg.me">isbn@nb-cg.me</a></p>\n\n
        <p>ISSN </p>\n\n
        <p>Nacionalni ISSN centar za Crnu Goru, takođe smješten u Nacionalnoj biblioteci, dodjeljuje ISSN brojeve (International Standard Serial Number – međunarodni standardni broj serijskih publikacija) časopisima i novinama objavljenim u Crnoj Gori.</p>\n\n
        <p>Nacionalna biblioteka u prosjeku godišnje dodijeli oko 60 ISSN brojeva.\n</p>[/0]

        [1]<p>National Library prepares CIP (Cataloguing in Publication) upon request from the publishers from Montenegro and assigns the international standard ISBN, ISSN and ISMN numbers for monographs and serials, printed music and other library materials.</p>\n\n
        <p>CIP</p>\n\n
        <p>CIP records are prepared in the National Library according to the international standards – ISBD (M) – for monographs, ISBD (CR) – for serials ISBD (PN) – for printed music, ISBD (ER) – for electronic publications, ISBD (NBM) –for non-book materials and ISBD (CM) – for cartographic materials. Such a record, given in summary form, provides information on bibliographic and content character of the publication.\n\n
            Obligation of the publisher is to print catalogue entry on each new publication prepared in the COBIB Montenegro database. In this way, the data on publication are available on the Internet before the publication date.\n\n
            In average, NLM creates 1,000 CIP records on annual level.</p>\n\n
        <p>ISBN</p>\n\n
        <p>National  ISBN  Centre  of  Montenegro, located  in  the  National Library, assigns annually over 1,000 ISBNs (International Standard Book Number) to printed books and pamphlets in Montenegro, regardless of the media in which they have been published.</p>\n\n
        <p>ISSN  </p>\n\n
        <p>National ISSN Centre of Montenegro, also located in the NLM, assigns ISSN (International Standard Serial Number) to magazines and newspapers published in Montenegro.\n\n
            The National Library annually assigns an average of 60 ISSN numbers.</p>\n\n
        <p>ISMN</p>\n\n
        <p>ISMN National Centre of Montenegro assigns ISMN (International Standard Music Number) to musical works published in Montenegro. The term printed music includes scores, sections or parts of the multimedia kit.</p>\n\n
        <p>LEGAL DEPOSIT</p>\n\n
        <p>Publishers in Montenegro (Law on Publishing) are required to submit to the National Library free of charge and at their own expense five copies of each publication immediately after printing or publishing it. Legal deposit contains: books, serials (magazines and newspapers), printed music, maps, audio-visual materials, electronic publications on physical carriers, electronic publications distributed on the Internet, Internet content of Montenegro’s domain and other publications.</p>\n\n
        <p>Contact persons for CIP for monographs:\n\n
            Dragana Mirković (e-mail: cip_monografske@nb-cg.me)\n\n
            Sanja Martinović (e-mail: cip_monografske@nb-cg.me)\n\n
            Tel/fax: 041-234-236</p>\n\n
        <p>Contact persons for CIP for serials:\n\n
            Vesna Kovačević (e-mail: cip_serijske@nb-cg.me)\n\n
            Tel/fax: 041 – 234-236\n\n
            Tel: 041 – 231-143 extension 130</p>\n\n
        <p>ISBN</p>\n\n
        <p>National ISSN Centre of Montenegro, located in the NLM, assigns an annual average of 1,000 ISBNs (International Standard Book Number) to printed books and pamphlets in Montenegro.\n\n
            ISBN is also assigned to publications published in Braille, maps, books in other media (CD, Internet …), as well as to the mixed-media publications with text.</p>\n\n
        <p>Contact:</p>\n\n
        <p>National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević”\n\n
            Bulevar crnogorskih junaka 163, Cetinje\n\n
            NACIONAL ISBN AGENCY\n\n
            Tel/fax: 041 – 234-236\n\n
            e-mail: isbn@nb-cg.me</p>\n\n
        <p>ISSN</p>\n\n
        <p>National ISSN Centre of Montenegro, also located in the NLM, assigns ISSN (International Standard Serial Number) to magazines and newspapers published in Montenegro.\n\nNational Library annually assigns an average of 60 ISSN numbers.</p>\n\n
        <p>Contact:\n\n
            National Library “Đurđe Crnojević” – Cetinje\n\n
            Bulevar crnogorskih junaka 163\n\n
            NATIONAL ISSN CENTRE\n\n
            Vesna Vučković,\n\n
            Tel: 041- 231 143, extension 144\n\n
            E-mail: issn@nb-cg.me</p>\n\n
        <p>ISMN</p>\n\n
        <p>ISMN National Centre of Montenegro at the National Library assigns ISMN (International Standard Music Number) to musical works published in Montenegro. The term printed music includes scores, sections or parts of the multimedia kit ISMN is not assigned independently to the published sound recordings, videos or recordings on computer media. ISMN Centre of Montenegro became operational in 2016.</p>\n\n
        <p>Contact:\n\n
            National Library “Đurđe Crnojević” – Cetinje\n\n
            Bulevar crnogorskih junaka 163\n\n
            NATIONAL ISMN CENTRE\n\n
            Tel: 041- 231-143 extension 130\n\n
            Fax: 041- 231 020; 234-236\n\n
            E-mail: ismn@nb-cg.me</p>\n\n
        <p>LEGAL DEPOSIT</p>\n\n
        <p>All publishers in Montenegro (Law on Publishing) are required to submit to the National Library free of charge five copies of each publication, on any media, immediately after printing or publishing: books, serials (magazines and newspapers), printed music, maps, audio-visual materials (on classic and electronic media – CDs, DVDs…) and web sites with the national domain.</p>
        [/1]
    </string>
    <string name="str_izdavaci_body2">[0]
        \n
        <p>Kontakt:</p>\n\n
        <p>Nacionalna biblioteka “Đurđe Crnojević” – Cetinje Bulevar crnogorskih junaka br. 163</p>\n\n
        <p>NACIONALNI ISSN CENTAR\n\n
            Vesna Vučković,\n\n
            Tel: 041- 231 143 lok.144\n\n
            E-mail:<a href="mailto:isnn@nb-cg.me">issn@nb-cg.me</a></p>\n\n
        <p>ISMN</p>\n\n
        <p>Nacionalni ISMN centar za Crnu Goru pri Nacionalnoj biblioteci dodjeljuje ISMN brojeve (International Standard Music Number – Međunarodni standardni broj muzičkih publikacija) muzičkih djela publikovanih u Crnoj Gori. Pojam štampana muzikalija obuhvata partiture, dionice ili sastavne djelove multimedijskog kompleta. ISMN se ne dodjeljuje samostalno objavljenim zvučnim zapisima, videozapisima ili zapisima na računalnom mediju. Centar za ISMN Crne Gore počeo je s radom 2016. godine.</p>\n\n
        <p>Kontakt:</p>\n\n
        <p>Nacionalna biblioteka “Đurđe Crnojević” – Cetinje\n\n
            Bulevar crnogorskih junaka br. 163</p><p>NACIONALNI ISMN CENTAR\n\n
            Tel: 041- 231-143 lok. 130\n\n
            Fax: 041- 231 020; 234-236\n\n
            E-mail:<a href="mailto:issn@nb-cg.me">ismn@nb-cg.me</a></p>\n\n
        <p>OBAVEZNI PRIMJERAK</p>\n\n
        <p>Svi izdavači u Crnoj Gori, prema Zakonu o izdavaštvu, dužni su da Nacionalnoj biblioteci besplatno dostave pet primjeraka svake publikacije, na bilo kom mediju, neposredno poslije štampanja ili objavljivanja: knjige, serijske publikacije (časopise i novine), muzikalije, geografske karte, audio i audio-vizuelnu građu (kako na klasičnim, tako i na elektronskim medijima – CD-ROM, DVD…), i veb sajtove sa nacionalnim domenom.</p>\n
        [/0][1][/1]</string>


    <string name="str_izdavaci_btn1">[0]ZAKON O BIBLIOTEČKOJ DJELATNOSTI[/0][1]THE LAW ON LIBRARY PRACTICE[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_izdavaci_btn2">[0]ZAKON O AUTORSKIM I SRODNIM PRAVIMA[/0][1]THE LAW ON COPYRIGHT AND RELATED RIGHTS[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_izdavaci_btn3">[0]ZAKON O IZDAVACKOJ DJELATNOSTI[/0][1]THE LAW ON PUBLISHING[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!-- endregion Za izdavace -->

    <!-- region Za Bibliotekare -->
    <string name="str_bibliotekari_title">[0]Za Bibliotekare[/0][1]For Librarians[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_bibliotekari_body">[0]<p>Nacionalna biblioteka, kao nacionalna i matična biblioteka Crne Gore, stara se o usavršavanju kadrova za obavljanje bibliotečke djelatnosti i pruža stručnu pomoć bibliotekarima svih crnogorskih biblioteka.</p>\n\n
        <p>Nacionalna biblioteka organizuje stručne seminare i radionice iz svih domena bibliotekarstva, informatike i digitalizacije za bibliotekare u Crnoj Gori.</p>\n\n
        <p>U Nacionalnoj biblioteci, nakon završene obuke za rad u sistemu COBISS, knjižničari i bibliotekari mogu steći licencu za rad u programskom segmentu COBISS-a, to jest dozvolu za kreiranje zapisa u Uzajamnoj bibliografskoj bazi podataka COBIB.CG.</p>\n\n
        <p>Na osnovu Zakona o bibliotečkoj djelatnosti iz 2010. godine i podzakonskih akata iz 2012. godine (Pravilnik o vrsti i stepenu stručne spreme, programu i načinu polaganja stručnog ispita i stručnim zvanjima za vršenje poslova konzervatorske, muzejske, bibliotečke i arhivske djelatnosti) stručni ispit za sticanje zvanja bibliotekara više ne organizuje Nacionalna biblioteka već Ministarstvo kulture Crne Gore. Stručnjaci Nacionalne biblioteke učestvuju u realizaciji stručnog bibliotečkog ispita za sticanje zvanja bibliotekara, višeg knjižničara i knjižničara.</p>\n\n
        Licenca za uzajamnu katalogizaciju\n\n
        <p>Nacionalna biblioteka Crne Gore “Đurđe Crnojević je u skladu sa Pravilnikom o bližim uslovima i načinu izdavanja licence za uzajamnu katalogizaciju formirala je Komisiju za izdavanje licenci u sastavu:</p>\n\n
        <p>mr Vjenceslava Ševaljević, bibliotekar savjetnik</p>\n\n
        <p>mr Đurđa Martinović, bibliotekar savjetnik</p>\n\n
        <p>mr Natalija Bokan, viši bibliotekar.</p>\n\n
        <p>Zadatak Komisije za je da u skladu sa članom 10 Pravilnika o bližim uslovima i načinu izdavanja dozvole za uzajamnu katalogizaciju, razmotri ispunjenost uslova podnosioca zahtjeva za izdavanje licence, te da u konačnom predloži Nacionalnoj biblioteci izdavanje licence.</p>\n\n
        <p>Kandidat je dužan za ispit da uradi 30 zapisa monografskih publikacija u testnoj bazi, s tim da za njih ne postoje zapisi ni u lokalnoj, ni u uzajamnoj, ni u seminarskoj, i niti u bilo kojoj bazi u sistemu COBISS.\n\n</p>
[/0][1]<p>The National Library of Montenegro as the parent library in Montenegro, take care of the training of personnel for carrying out library activities and provides professional assistance to librarians of all Montenegrin libraries.</p>\n\n
        <p>The National Library organizes seminars and workshops in all domains of librarianship, information science and digitization for librarians in Montenegro.</p>\n\n
        <p>At the National Library, after the completion of training for work in the COBISS system, library technicians and librarians can acquire a license to work in the program segment COBISS, that is, permission to create records in the shared bibliographic database COBIB.CG.</p>\n\n
        <p>On the basis of the Law on Library Practice from 2010 and by-laws from 2012 (Rulebook on the Type and Level of Education, Program and Method of Taking the Professional Examination and Professional Titles in order to perform the conservation, museum, library and archive activities), a professional exam for acquiring the Librarian title is no longer organized by the National Library but by the Ministry of Culture of Montenegro. Experts from the National Library participate in the process of organizing the Librarian Exam for acquiring the titles of Librarian, Senior Library Technician and Library Technician.</p>\n\n
        <p>Cooperative Cataloguing License</p>\n\n
        <p>In accordance with the Rulebook on Detailed Conditions and Method of Issuing Cooperative Cataloguing License, the National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević” formed the license issuing Commission composed of:</p>\n\n
        mr Vjenceslava Ševaljević, library consultant;mr Đurđa Martinović, library consultant;mr Natalija Bokan, senior librarian\n\n
        <p>The task for the Commission is to consider the fulfillment of the conditions of the applicant for the license and to propose the license issuing to the National Library in accordance with Article 10 of the Rulebook on Detailed Conditions and Method of Issuing Cooperative Cataloguing License.</p>\n\n
        <p>The applicant is required to take the exam and make 30 records of monographs in the test base, provided that there are no records for them either in local, shared or seminar base, or in any other database in the COBISS system.</p>\n\n
        <p>The payments for Commission members are regulated with the NLM price list. The costs are borne by the employer library of the applicant or by the applicant himself.</p>\n\n
        [/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>


    <string name="str_bibliotekari_link1">[0]ZAKON O BIBLIOTEČKOJ DJELATNOSTI[/0][1]LAW ON LIBRARY PRACTICE[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_bibliotekari_link2">[0]PRAVILNIK O BLIZIM USLOVIMA I NACINU VRSENJA MATICNE DJELATNOSTI[/0][1]RULEBOOK ON DETAILED CONDITIONS AND METHOD OF PERFORMING PARENT LIBRARY ACTIVITIES[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_bibliotekari_link3">[0]PRAVILNIK O BLIŽIM USLOVIMA ZA OBAVLJANJE BIBLIOTEČKE DJELATNOSTI[/0][1]RULEBOOK ON DETAILED CONDITIONS FOR PERFORMING LIBRARY ACTIVITIES[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_bibliotekari_link4">[0]PRAVILNIK O SADRŽAJU I NAČINU VODJENJA REGISTRA BIBLIOTEKA[/0][1]RULEBOOK ON THE CONTENT AND METHOD OF KEEPING THE LIBRARIES REGISTRIES[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_bibliotekari_link5">[0]PRAVILNIK O MJERAMA ZA ČUVANJE I ZAŠTITU BIBLIOTEČKE GRAĐE[/0][1]RULEBOOK ON PREVENTING MEASURES FOR PRESERVATION AND PROTECTION OF LIBRARY MATERIALS [/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_bibliotekari_link6">[0]PRAVILNIK O NACIONALNIM STANDARDIMA I STRUČNIM UPUTSTVIMA ZA OBRADU BIBLIOTEČKE GRAĐE[/0][1]RULEBOOK ON THE NATIONAL STANDARDS AND PROFESSIONAL GUIDELINES FOR PROCESSING OF LIBRARY MATERIALS[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_bibliotekari_link7">[0]PRAVILNIK O NACIONALNIM STANDARDIMA ZA DIGITALIZACIJU BIBLIOTEČKE GRAĐE[/0][1]RULEBOOK ON THE NATIONAL DIGITIZATION STANDARDS FOR LIBRARY MATERIALS[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_bibliotekari_link8">[0]PRAVILNIK O POSTUPKU ROKOVIMA I NAČINU VRŠENJA REVIZIJE BIBLIOTEČKIH FONDOVA[/0][1]RULEBOOK ON PROCEDURES, DEADLINES AND METHOD OF AUDITING THE LIBRARY FUNDS[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_bibliotekari_link9">[0]PRAVILNIK BLIŽIM USLOVIMA I NAČINU IZDAVANJA LICENCE ZA UZAJAMNU KATALOGIZACIJU[/0][1]RULEBOOK ON DETAILED CONDITIONS AND METHOD OF ISSUING COOPERATIVE CATALOGUING LICENSE[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_bibliotekari_link10">[0]PRAVILNIK O VRSTI I STEPENU STRUČNE SPREME, PROGRAMU I NAČINU POLAGANJA STRUČNOG ISPITA I STRUČNIM ZVANJIMA[/0][1]RULEBOOK ON THE TYPE AND LEVEL OF QUALIFICATION, PROGRAM AND METHOD OF TAKING THE PROFESSIONAL EXAMINATION AND PROFESSIONAL TITLES[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_bibliotekari_link11">[0]PRAVILNIK O VRSTI SADRŽAJU I NAČINU VOĐENJA EVIDENCIJE BIBLIOTEČKE GRAĐE I BIBLIOTEČKE DOKUMENTACIJE[/0][1]RULEBOOK ON TYPE, CONTENT AND METHOD OF KEEPING RECORDS OF LIBRARY MATERIALS AND LIBRARY DOCUMENTATION[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>

    <!-- endregion Za Bibliotekare -->

    <!-- endregion Usluge -->

    <!--region Kolekcije -->
    <string name="str_kolekcije_title">[0]Kolekcije[/0][1]Collections[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>

    <!--region Osnovni fond -->
    <string name="str_osnovni_fond_title">[0]Osnovni Fond[/0][1]Basic Fund[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_osnovni_fond_body">[0]<p>Osnovni fond sadrži sve publikacije nabavljene putem obaveznog primjerka, kupovinom, poklonom i međunarodnom razmjenom.</p>\n\n
        <p>Sve publikacije čuvaju se u jednom primjerku, izuzev onih koje su objavljene u Crnoj Gori i za koje važi pravilo čuvanja u dva primjerka.</p>\n\n
        <p>Osnovni fond broji oko 800.000 knjiga, 13.000 naslova novina i 11.300 naslova časopisa, kako evropskih i svjetskih, tako i crnogorskih.</p>[/0]
        [1]<p>Basic Fund contains all publications acquired through legal deposit, purchase, donation and international exchange.\n\n
            All publications are kept in one copy, except those that have been published in Montenegro and for which the rule is to keep two copies.</p>\n\n
        <p>Basic Fund contains about 800,000 books, 13,000 newspaper titles and 11,300 serial titles – European, world and Montenegrin.</p>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Osnovni fond -->

    <!--region Montenegrina -->
    <string name="str_montenegrina_title">[0]Montenegrina[/0][1]Montenegrina[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_montenegrina_body">[0]<p>Nacionalna zbirka Montenegrina obuhvata crnogorske knjige i crnogorsku periodiku. Njeno popunjavanje se vrši po istim kriterijumima, na kojima se zasniva i crnogorska nacionalna bibliografija. Ona uključuje: publikacije čiji su autori (stvarni autori, prevodioci, sastavljači antologija, ilustratori, fotografi…) rođeni u Crnoj Gori ili su porijeklom iz Crne Gore; publikacije objavljene/izdate ili štampane na teritoriji današnje Crne Gore − nezavisno od autorstva i tematike i publikacije tematski vezane za Crnu Goru − bez obzira na autorstvo, jezik i mjesto izdanja.</p><p>Crnogorska knjiga broji više od 45.000 knjiga, od kojih je veliki broj unikatan i raritetan, a tu je i značajan broj knjiga na stranim jezicima.</p>\n\n
        <p>Crnogorska periodika, podijeljena na časopise i novine, broji 1437 naslova (831 naslov novina i 606 naslova časopisa) sa više stotina tomova, odnosno više od 120.000 brojeva. Časopisi i novine su podijeljeni na stari i novi period. Stari crnogorski časopisi obuhvataju period od 1835-1945 (od pojave kalendara Grlice do kraja II svjetskog rata), a stare crnogorske novine od 1871-1945 (od prve crnogorske novine Crnogorac do kraja II svjetskog rata). Gotovo svi naslovi stare crnogorske periodike (175 naslova sa više od 12.000 brojeva) su unikatni i raritetni. Novine Crnogorac i Glas Crnogorca, kao prva javna glasila u Crnoj Gori, imaju status kulturnih dobara od nacionalnog značaja.</p>[/0]
        [1]<p>National Collection “Montenegrina” holds Montenegrin books and periodicals. These holdings are built following the criteria on which the Montenegrin national bibliography is based. It includes publications whose authors (various types of authorship: actual authors themselves, translators, anthology editors, illustrators, photographers…) were born in Montenegro or originate from Montenegro; the publications published/issued within today’s territory of Montenegro – independent of the authorship and theme; the publications thematically related to Montenegro – regardless of the authorship, language and place of publication.</p><p>Montenegrin Books collection consists of more than 45.000 books, many among them unique and rare. Also, significant parts of this collection are publications in foreign languages.</p>\n\n
        <p>Montenegrin Periodicals collection contains magazines and newspapers – the total of 1, 437 titles (831 newspaper titles and 606 magazine titles), within several hundred volumes, or more than 120,000 issues. Magazines and newspapers are divided into old and current. Old Montenegrin magazines cover the period between 1835 and 1945 (i.e. from publication of “Grlica”, the first Montenegrin magazine, until the end of World War Two); old Montenegrin newspaper between 1871 and 1945 (i.e. from publication of “Crnogorac”, the first Montenegrin newspaper, until the end of World War Two). Almost all the titles of the old Montenegrin Periodicals (175 titles in more than 12,000 issues) are unique and rare. The periodicals “Crnogorac” and “Glas Crnogorca”, as the first public media in Montenegro, have the status of cultural property of national significance.</p>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Montenegrina -->

    <!--region Zbirka stare i rijetke knjige -->
    <string name="str_stare_rijetke_title">[0]Zbirka stare i rijetke knjige[/0][1]Old and Rare Book Collection[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_stare_rijetke_body">[0]<p>Zbirka stare i rijetke knjige sadrži oko 10.000 bibliotečkih jedinica, u koje spadaju inkunabule, postinkunabule, stare knjige (ćirilične knjige štampane do 1868. godine, a latinične do 1800.), rijetka izdanja i minijature. U Zbirci se nalazi i devet izuzetno značajnih rukopisnih knjiga (pretežno ljekaruša).</p>\n\n
        <p>Najvrjednija rukopisna ćirilička knjiga je Oточник, s kraja XIV vijeka. Što se tiče ostalih štampanih knjiga, u Zbirci su najstarije Noctes Atticae, štampana u tipografiji Andrije Paltašića-Kotoranina (Venecija, 1477) i Epistolae sancti Hieronymi (Venecija, 1496. godine, štampar Jovan Varcelens). Primjerci su reprezentativni, sa istaknutim tipografskim obilježjima.</p>\n\n
        <p>Iz XVI vijeka u Zbirci su tri paleotipa, štampana u Veneciji od 1554. do 1561. godine:Служабник (1554), Октоих петогласник (1560) i Триод посни (1561). Ova ćirilična izdanja preštampali su sa izdanja Božidara Vukovića-Podgoričanina njegovi nasljednici, sin Vićenco i Stefan iz Skadra.</p>\n\n
        <p>Zbirku stare i rijetke knjige čini i 68 izuzetno vrijednih knjiga iz XVI-XVII vijeka, uglavnom na latinskom jeziku. Iz XVIII vijeka nalazi se 39 knjiga (45 primjeraka na srpskom jeziku) i 280 naslova (732 primjerka na stranim jezicima). Preovlađuju izdanja na latinskom, francuskom, njemačkom i ruskom jeziku. Najbrojnija cjelina u Zbirci su ćirilične knjige iz XIX vijeka (oko 680 naslova, odnosno 750 primjeraka).</p>\n\n
        <p>Od periodičnih publikacija s kraja XVIII i iz XIX vijeka po raritetnosti se izdvaja Orfelinov Славено сербскиј магазин, prvi srpski časopis iz 1768. godine. Među periodičnim publikacijama su i Letopis Matice srpske, najstariji živi srpski časopis (pokrenut 1824. godine), zatim Grlica  (1835-1839), Crnogorski kalendar iz Njegoševe štamparije, kao i Srpsko-dalmatinski magazin (1836-1873), koji predstavlja izuzetnu rijetkost.</p>\n\n
        <p>Dragocjenu cjelinu ove zbirke čine i rijetke knjige, ilegalna, revolucionarna i ratna izdanja (iz perioda Drugog svjetskog rata); elzevire i bibliofilska izdanja, knjige sa bilješkama i posvetom autora i drugih značajnih ličnosti, radovi sa rijetkim pečatima, rijetki reprinti ili faksimili starih knjiga, izdanja štampana u malom tiražu i minijature…</p>[/0]
        [1]<p>Old and Rare Book Collection contains about 10,000 library units, which include incunabula, post – incunabula, old books (Cyrillic books printed before 1868 an books in Roman alphabet up to 1800), rare editions and miniatures. The Collection holds nine extremely significant manuscript books (mostly ljekaruše – folk medicinal recipes collections). The single most valuable Cyrillic book is the “Oточник”, dating back from late 14th century.</p>\n\n
        <p>As for the other printed books in the Collection, the oldest are “Noctes Atticae”, printed in the typography of Andrija Paltašić from Kotor (Venice, 1477) and “Epistolae sancti Hieronymi” (printed in Venice in 1496 by the printer Jovan Varcelens). These are representative copies with prominent typographic features.</p>\n\n
        <p>There are three palaeotypes from 16th century, printed in Venice between 1554 and 1561: “Служабник” (1554), “Октоих петогласник” (1560) and “Триод посни” (1561). These Cyrillic editions were reprinted from the editions of Božidar Vuković – Podgoričanin by his followers, his son Vicenzo and Stefan of Shkoder.</p>\n\n
        <p>The Collection also holds 68 extremely valuable books from 16th and 17th century, in various languages, mostly in Latin. There are 39 publications (45 copies in Serbian) and 280 titles (732 copies in foreign languages) from 18th century. The editions in Latin, French, German and Russian prevail. The most numerous part of the Collection are Cyrillic books from 19th century (about 680 titles, or 750 copies).</p><p>As for the periodicals from the late 18th and from 19th century, the Orfelin’s Славено сербскиј магазин stands out by its rarity as the first Serbian magazine from 1768. The periodicals also include: “Letopis Matice srpske”, the oldest living magazine (launched in 1824), “Grlica” (1835-1839), “Crnogorski kalendar” from Njegoš’s printing house, as well as extremely rare “Srpsko – dalmatinski magazin” (1836-1873).</p>\n\n
        <p>Precious unity in this Collection is made of rare books, illegal, revolutionary and war editions, Elsevier books and bibliophilic editions, books with notes and inscriptions of authors and other renowned personalities, works with rare stamps, rare reprints or facsimiles of old books, limited editions and miniatures.</p>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Stare i rijetke kolekcije -->

    <!--region Rukopisi i arhivalije -->
    <string name="str_rukopisi_arhivalije_title">[0]Rukopisi i arhivalije[/0][1]Manuscripts and Archival Records[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_rukopisi_arhivalije_body">[0]<p>Zbirka rukopisa i dokumentacione građe prikuplja, čuva i obrađuje rukopise iz prošlosti Crne Gore, obimnu korespondenciju značajnih ličnosti crnogorske istorije, bogat fond fotografija, razglednica, plakata i druge neknjižne građe.</p>\n\n
        <p>Najstariji rukopisi datiraju iz XVIII i XIX vijeka, prvenstveno tadašnjih vladara i znamenitih ličnosti Crne Gore, ali se čuvaju i lična dokumenta, izvještaji, presude. Među vrijednim rukopisima izdvajaju se Pismo UgnjanimaVladike Sava iz 1774. godine, zatim vladike Petra I Petrovića Njegoša Pismo Bjelici ;iz Majina iz 1794. i Crnogorcima na brodu Porto Roze iz 1817, kao i Pjesme Petra II Petrovića Njegoša. Ova zbirka sadrži i mlađe rukopise crnogorskih književnika iz XIX i XX vijeka, a posebnu vrijednost predstavljaju rukopisi istaknutog crnogorskog i jugoslovenskog književnika Čeda Vukovića.</p>[/0]
        [1]<p>Manuscripts and Archival Records Collection includes, stores and processes manuscripts from the Montenegrin past, extensive correspondence of notable figures in Montenegrin history, rich holdings of photographs, postcards, posters and other non-book materials.</p>\n\n
        <p>The oldest manuscripts date back from the eighteenth and nineteenth century, primarily written by the then rulers and prominent personalities of Montenegro. Personal documents, reports, judgments are also part of the collection.</p><p>Some of the valuable manuscripts are: “Pismo Ugnjanima” by Bishop Sava from 1774, “Pismo Bjelici iz Majina” by Bishop Petar I Petrović Njegoš from 1794, “Crnogorcima na brodu Porto Roze” from 1817, as well as “Pjesme Petra II Petrovića Njegoša”. This collection also contains more recent manuscripts of Montenegrin writers of the nineteenth and twentieth century. The manuscripts of prominent Montenegrin and Yugoslav writer Čedo Vuković are of special value.</p>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>

    <!--endregion Rukopisi i arhivalije -->

    <!--region Kartografska zbirka -->
    <string name="str_kartografska_zbirka_title">[0]Kartografska zbirka[/0][1]Cartographic Collection[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_kartografska_zbirka_body">[0]<p>Kartografsko-geografsku zbirku sačinjava više od 600 geografskih atlasa, 3.283 geografske karte, oko 43.000 razglednica i oko 600 dopisnica. U njoj se čuva najstariji i najvrjedniji atlas koji potiče iz 1764. godine. Riječ je o prvom atlasu Mediterana, Carte de la mer Mediterranée, čiji je autor čuveni francuski hidrograf Žozef Ro (Joseph Raux). Najstarija karta u Zbirci je Arabia et Arabicus Sinus, štampana u Nirnbergu 1828. godine, a najstarija karta Crne Gore – Carta di Montenegro objavljena je 1860. godine u Beču. Veoma je značajna i Karta Crne Gore Pavla Rovinskog, iz 1889. godine.</p>\n\n
        <p>Interesantne su i dopisnice, od kojih one najstarije s kraja XIX vijeka predstavljaju veoma značajan materijal za izučavanje tadašnjeg života u Crnoj Gori, koji su na njima bilježili impresije o velikim evropskim i svjetskim gradovima.</p>\n\n
        <p>Zanimljiv dio zbirke su razglednice, od kojih su najstarije one s kraja XIX vijeka a one mogu predstavljati vrlo važan materijal za proučavanje života građana Crne Gore u to vrijeme. Ljudi koji su ih napisali zabilježili su utiske iz velikih evropskih i svjetskih gradova.</p>[/0]
        [1]<p>Cartographic and Geographic Collection consists of more than 600 geographic atlases, 3.283 geographic maps, about 43,600 postcards. It preserves the oldest and most valuable atlas dating back from 1764. It is the first atlas of the Mediterranean, Carte de la mer Mediterranée, by the famous French hydrographer Joseph Raux. The oldest map in the Collection is Arabia et Arabicus Sinus, printed in Nuremberg in 1828 and the oldest map of Montenegro – Carta di Montenegro was published in 1860 in Vienna. The Map of Montenegro by Pavle Rovinski from 1889 is of great importance as well.</p>\n\n
        <p>The interesting part of the Collection are postcards, of which the oldest ones are from the end of the nineteenth century and they may represent a very important material for the study of life of the citizens of Montenegro at that time. People that have written them have recorded impressions of the great European and world cities.</p>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Kartografska zbirka -->

    <!--region Muzikalije i audiovizuelna gradja -->
    <string name="str_muzikalije_title">[0]Muzikalije i audiovizuelna građa[/0][1]Music and AV Material[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_muzikalije_body">[0]Zbirka muzikalija, fonodokumenata i audio-vizuelne građe broji oko 30.500 bibliotečkih jedinica, od čega oko 20.500 audio-vizuelne građe (oko 7.500 singl ploča, 7.000 LP, 4.300 zvučnih kaseta, više od 200 video kaseta i oko 1.500 kompakt diskova) i oko 10.000 štampanih muzikalija. \n\n Među njima posebnu vrijednost imaju Album Černohorski : 70 narodnich pisni Ludovika Kube iz 1890, kao i Motivi iz Crne Gore Antuna Pogačara. Tu je i Svita iz scenskog oratorijuma Gorski vijenac, Nikole Hercigonje i Testament vladike crnogorskoga Petra Petrovića Njegoša, kompozitora Rajka Maksimovića.[/0]
        [1]<p>The collection of printed music and audiovisual material has about 30,500 library units, or about 20,500 units of audio-visual material (about 7,500 single plates, 7,000 LPs, 4,300 audio tapes, more than 200 video cassettes and 1,500 compact discs) and 10,000 printed music.</p>\n\n
        <p>Particularly valuable are Album Černohorski : 70 narodnich pisni by Ludvik Kuba from 1890 and The Motives of Montenegro by Antun Pogačar. There are also scenic oratorio The Mountain Wreath by Nikola Hercigonja and Testament of Montenegrin Bishop Petar Petrovic Njegoš by Rajko Maksimović.</p>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Muzikalije i audiovizuelna gradja -->

    <!--region Kolekcije -->
    <string name="str_likovno_graficka_zbirka_title">[0]Likovno-grafička zbirka[/0][1]The Fine Arts and Graphics Collection[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_likovno_graficka_zbirka_body">[0]Likovno-grafička zbirka sadrži oko 74.000 plakata svih vrsta, od čega 17.000 crnogorskih − političkih, filmskih, koncertnih, izložbenih, pozorišnih, edukativnih, turističkih, trgovačkih. Po raritetnosti, ali i umjetničkoj vrijednosti, ističu se plakati rađeni za predstave izvođene u Kraljevskom pozorištu Zetski dom na Cetinju, s kraja XIX i početka XX vijeka.[/0]
        [1]The Fine Arts and Graphics Collection contains about 74,000 posters of all kinds, of which 17,000 Montenegrin – political, films, concerts, exhibitions, theater, education, tourism, trade posters. Posters made for the plays performed at the Royal Theater Zetski Dom in Cetinje from the end of the nineteenth and beginning of the twentieth century stand out for their rarity, but also artistic value.[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Kolekcije -->

    <!--region Serijske publikacije -->
    <string name="str_serijske_publikacije_title">[0]Serijske publikacije[/0][1]Serials[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_serijske_publikacije_body">[0]<p>Zbirka serijskih publikacije, osim novina (dnevne, službene) i časopisa, obuhvata biltene, godišnjake, almanahe, kalendare, ljetopise, zbornike radova (društava, univerziteta, instituta, akademija), zatim izvještaje o radu, planove i programe rada, informacije, preglede predavanja univerziteta i fakulteta, statističke godišnjake (država, gradovi), školske listove, godišnje izvještaje, stenografske bilješke.</p>\n\n
        <p>Serijske publikacije smještene su na dvije signature:</p>\n\n
        <p>PN – crnogorske novine</p>\n\n
        <p>P – časopisi (domaći i strani)</p>\n\n
        <p>Zbirka se popunjava tekućim prilivom i svi podaci unose se u elektronski katalog po ISBD(CR) standardu (Međunarodni bibliografski opis serijskih publikacija i drugih kontinuiranih izvora).</p>\n\n
        <p>U okviru ove zbirke radi se CIP (Katalogizacija u publikaciji) za sve serijske publikacije u Crnoj Gori.</p>\n\n
        <p>Bibliografski podaci o svim crnogorskim novinama i časopisima i podaci o stanju fonda mogu se naći u elektronskom katalogu Nacionalne biblioteke Crne Gore “Đurđe Crnojević”. Takođe, podaci iz zbirke Montenegrina koji se odnose na serijske publikacije nalaze se u elektronskom katalogu.</p>\n\n
        <p>Građa se koristi u čitaonicama Nacionalne biblioteke, radnim danom od 7 do 19 sati, a subotom od 7 do 14 sati.</p>\n\n
        <p>Kontakt i informacije:</p>\n\n
        <p>informatori: Milenija Vračar, Nadežda Drašković i Branko Borilović</p>\n\n
        <p>tel. +382 41-231-143, lokal 122\n\n
            e-mail: citaonica@nb-cg.me</p>[/0]
        [1]<p>Except newspapers (daily, official) and magazines, the Serials Collection includes newsletters, yearbooks, almanacs, calendars, chronicles, proceedings (of companies, universities, institutes, academies), work reports, plans and work programs, information, reviews of university lectures, statistical yearbooks (of states and cities), school papers, annual reports, reports written in shorthand.</p><p>Serial publications may have two signatures:</p>\n\n
        <p>PN – Montenegrin newspaper</p>\n\n
        <p>P – Magazines (domestic and foreign)</p>\n\n
        <p>The collection is filled in by the current accession and all the data are entered into the electronic catalogue by ISBD (CR) (International Standard Bibliographic Description for Serials and Other Continuing Resources).</p>\n\n
        <p>Within this collection, CIP (Cataloguing in Publication) is prepared for all serials in Montenegro.</p>\n\n
        <p>Bibliographic data on all the country’s newspapers and magazines and information about the fund can be found in the electronic catalogue of the National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević”. Also, data from the Montenegrina Collection relating to serials are placed in the electronic catalogue.</p>\n\n
        <p>Materials can be used in the reading rooms of the National Library, from 7am to 7pm on weekdays, and from 7am to 2pm on Saturdays.</p>\n\n
        <p>Contact and Information:</p>\n\n
        <p>Reference Librarians: Milenija Vračar and Nadežda Drašković</p>\n\n
        <p>Phone: +382 41-231-143, extension number 122</p>\n\n
        <p>E-mail: <a href="mailto:citaonica@cnb.me">citaonica@nb-cg.me</a></p>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Serijske publikacije -->

    <!--region Legati -->
    <string name="str_legati_title">[0]Legati[/0][1]Legacies[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_legati_body">[0]<p>Nacionalna biblioteka Crne Gore „Đurđe Crnojević“ posjeduje sedam legata, to jest sedam posebnih biblioteka koje su istaknute crnogorske javne ličnosti poklonile Nacionalnoj biblioteci. To su legati: dr Pera Šoća, Nikole Đonovića, prof. Dušana Gvozdenovića, akademika dr Pavla Mijovića, Radivoja-Lole Đukića, akademika dr Dušana J. Martinovića i akademika dr Nika S. Martinovića. Legati se sastoje iz monografskih i periodičnih publikacija, arhivske građe, kao i ličnih predmeta darodavaca. Legatske biblioteke nezamjenljiv su izvor za proučavanje života i rada darodavaca, a svaka od njih ima svojstvo spomenika kulture. Sve monografske publikacije svih legata dostupne su za pretraživanje preko elektronskog kataloga Nacionalne biblioteke.</p><p></p>\n\n
        <p>Legat dr Pera Šoća (1884-1966)</p>\n\n
        <p>Kulturni radnik, publicista i političar, ministar u Vladi Kraljevine Crne Gore, jedan od prvih crnogorskih bibliografa. Legat se sastoji iz monografskih publikacija, ukupno 2.172, sa 3.106 priloga, većinom na stranim jezicima (francuskom, italijanskom, ruskom), izdatih krajem XIX i početkom XX vijeka; periodičnih publikacija, koje broje 201 naslov, odnosno 2.093 broja, takođe s kraja XIX i početka XX vijeka. Legat sadrži i veoma obimnu i značajnu arhivsku građu, sređenu (sa potrebnim registrom) i dostupnu korisnicima. Smještena je u 86 arhivskih kutija, odnosno u 507 fascikli, i broji oko 90.000 dokumenata, zabilješki i novinskih isječaka. Poseban značaj ima građa koja se odnosi na istoriju Crne Gore od 1915. do 1925. godine, odnosno na period izbjeglištva crnogorske vlade i njenog suverena, jer u crnogorskoj istoriografiji o tom periodu nema dovoljno podataka ni autentičnih dokumenata. Značajna je i prepiska koju je dr Pero Šoć održavao sa poznatim ličnostima toga doba. U sastavu ovog legata je i obimna leksikografska građa, kao i lični predmeti dr Pera Šoća.</p><p></p>\n\n
        <p>Legat Nikole Đonovića (1885-1974)</p><p>\n\n
        <p>Advokat i publicista, autor je 12 knjiga i brošura, kao i velikog broja članaka u dnevnoj i drugoj štampi. Pisao je i eseje, rasprave i nekoliko monografija. Njegovo najznačajnije ekonomsko-teorijsko djelo, Savremeni ekonomski problemi, nagrađeno je od Srpske akademije nauka i umetnosti. Legat Nikole Đonovića sadrži monografske publikacije, ukupno 642 sa sedam priloga, periodične publikacije sa 59 naslova, odnosno 409 brojeva. Uz legat nalazi se i arhivska građa. Publikacije ovog legata uglavnom su iz oblasti pravnih nauka.</p><p> </p>\n\n
        <p>Legat Dušana Gvozdenovića (1917-1993) </p>\n\n
        <p>Univerzitetski profesor, publicista. Studije matematike i fizike završio je u Beogradu, dok je kao profesor radio u Cetinjskoj gimnaziji, u gimnaziji u Zagrebu i Višoj pedagoškoj školi na Cetinju. Od 1968. do 1978. godine, kao ekspert UNESCO – a, predavao je matematiku na visokim školama u afričkim zemljama. Učestvovao je u stvaranju i rukovođenju crnogorskog PEN centra i Društva poštovalaca dinastije Petrović – Njegoš. Legat Dušana Gvozdenovića sadrži 1.602 monografske publikacije i 65 naslova časopisa, odnosno 662 broja sa četiri priloga uz njih. I monografske i periodične publikacije pretežno su na stranim jezicima, i to iz oblasti matematike i fizike. </p><p> </p>\n\n
        <p>Legat akademika dr Pavla Mijovića (1914-1996) </p>\n\n
        <p>Istoričar umjetnosti, član Crnogorske akademija nauka i umjetnosti (CANU), publicista. Studirao je medicinu i istoriju umjetnosti, a doktor istorijskih nauka postao je 1958. godine. Bio je redovni profesor istorije umjetnosti i dekan Kulturološkog fakulteta na Cetinju. Prvi je predsjednik crnogorskog PEN centra. Bavio se proučavanjem srednjevjekovne umjetnosti, obavljao arheološka istraživanja, a bavio se i zaštitom i proučavanjem spomenika kulture. Osnovao je Muzej Ulcinj i autor je projekta Istorija likovnih umjetnosti Crne Gore CANU. Napisao je tridesetak knjiga i oko 250 članaka i rasprava. Dobitnik je Trinaestojulske nagrade i jedan od osnivača Matice Crnogorske. Njegov legat sadrži 4.170 monografskih publikacija, sa 381 prilogom, periodične publikacije sa 179 naslova, odnosno 1.266 broja sa 32 priloga. Gotovo sve publikacije odnose se na umjetnost i istoriju umjetnosti. </p><p> </p>\n\n
        <p>Legat Radivoja-Lole Đukića (1923-1995) </p>\n\n
        <p>Crnogorski i jugoslovenski reditelj, pisac i novinar, filmski i televizijski stvaralac, slikar. Studirao je slikarstvo na Likovnoj akademiji i filmsku režiju na Visokoj filmskoj školi u Beogradu. Osnivač je Humorističkog pozorišta (Pozorište na Terazijama), a u Televiziji Beograd od njenog osnivanja djelovao je kao pomoćnik direktora za produkciju i glavni i odgovorni urednik kulturno-umjetničkog programa. Režirao je više igranih filmova, a snimao je i dokumentarne, nastavne i lutka-filmove i pisao komedije, pjesme i pozorišne komade za djecu. Autor je oko 200 serijskih humorističkih emisija i TV komedija i satira koje je najčešće i režirao. Legat Lole Đukića sadrži 319 monografskih publikacija, devet naslova, odnosno 188 brojeva periodičnih publikacija, arhivsku i audio-vizuelnu građu i likovne radove. Posebna vrijednost legata su scenariji za snimljene i nesnimljene filmove i TV serije, kao i neobjavljeni književni radovi Lole Đukića, za koje je nosilac autorskih prava upravo Nacionalna biblioteka. Povodom 20. godina od smrti autora, Nacionalna biblioteka je izradila „Digitalnu kolekciju Legat Radivoja Lole Đukića“, koja sadrži izbor iz književne, filmske i likovne građe Lole Đukića. </p><p> </p>\n\n
        <p>Legat akademika dr Dušana J. Martinovića (1933-2011) </p>\n\n
        <p>Publicista, bibliograf, član Crnogorske akademija nauka i umjetnosti (CANU), doktor geografije, urednik mnogih listova i časopisa, profesor (1957−1963), direktor Cetinjske gimnazije (1963−1973), dugogodišnji direktor Nacionalne biblioteke Crne Gore, glavni i odgovorni urednik Crnogorske bibliografije 1494-1994. Dušan Martinović uvršten je u enciklopedijsku ediciju Who is Who in the Word 1995 (Ko je ko u svijetu), Enciklopediju knjige (Moskva 1999), publikaciju Outstanding People in the 20th Century (Izvanredni ljudi 20. vijeka – Cambridge 2000), kao i u rusku enciklopediju Библиотечная енциклопедия (Moskva 2007). Legat sadrži oko 1400 monografskih publikacija, odnosno 1209 brojeva, većinom na stranim jezicima, kao i 95 naslova periodičnih publikacija, posebno iz oblasti bibliotekarstva. </p><p> </p>\n\n
        <p>Legat akademika dr Nika S. Martinovića (1914-1975) </p>\n\n
        <p>Pravnik, filozof, književnik, dugogodišnji direktor crnogorske Nacionalne biblioteke, član Glavnog odbora NOF Crne Gore, član SUBNOR-a, odbornik Skupštine Opštine Cetinje, republički poslanik, odlikovan Ordenom bratstva i jedinstva sa zlatnim vijencem i Ordenom rada sa crvenom zastavom, urednik mnogih listova i časopisa (Pobjeda, Istorijski zapisi, Stvaranje, Starine Crne Gore…), edicije Istorijskog instituta Zbornik za proučavanje Njegoša i edicije IP Obod. Objavljivao je naučna djela, istorijske i književne studije i rasprave. Legat sadrži oko 2555 monografskih publikacija, većinom na stranim jezicima (najviše ruskom), zatim 280 naslova periodičnih publikacija, uglavnom časopisa, većinom na stranim jezicima (najviše ruskom). Legat sadrži i veoma obimnu arhivsku građu (rukopisi, kartografija, pisma, ploče, razglednice, čestitke, fotografije i sl.). U legatu se nalaze i lični predmeti dr Nika S. Martinovića (radni sto, njegov portret, polica za knjige, ordenje i sl.). </p> </p>[/0]
        [1]National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević” holds seven legacies, or seven separate libraries, which the prominent Montenegrin public figures donated to the National Library. These are the legacies of dr Pero Šoć, Nikola Đonović, Professor Dušan Gvozdenović, dr Pavle Mijović, Radivoje-Lola Đukić, dr Dušan J. Martinović and dr Niko S. Martinović. They consist of monographs and periodicals, archive materials and personal items of bequeathals. Legacy libraries are an irreplaceable source for the study of the life and work of bequeathals and each of them has the status of cultural monuments. All monographs of all legacies are available for searching in the electronic catalogue of NLM.<div></div>\n\n
        <div>The Legacy of Dr Pero Šoć (1884-1966) </div>\n\n
        <div>A cultural worker, publicist and politician, minister in the Government of the Kingdom of Montenegro, one among the first Montenegrin bibliographers – The legacy holds: 2,172 monographs with 3,106 contributions, mostly in foreign languages (French, Italian, Russian), from late 19th and early 20th century; periodicals in 201 titles or 2,093 issues, also from late 19th and early 20th century. The Legacy contains quite extensive and significant archive materials, which are classified within required register and available to researchers. It is placed in 86 archival boxes, or 507 folders and it includes about 90,000 documents, notes and press – cuttings. The materials relevant for the history of Montenegro between 1915 and 1925, the time when Montenegrin government and its sovereign were in exile is particularly significant, since Montenegrin historiography lacks data and authentic documents from this period. Another important part of the Legacy is the correspondence of dr Pero Šoć with celebrities of the time. The legacy also contains extensive lexicographic materials and personal items of dr Pero Šoć. </div><div> </div>\n\n
        <div>The Legacy of Nikola Đonović(1885-1974) </div>\n\n
        <div>A lawyer and publicist, the author of 12 books and brochures, as well as numerous articles in the daily and other newspapers. He also wrote essays, discussions and several monographs. His most important economic and theoretical work, Savremeni ekonomski problemi (Contemporary Economic Problems) has been awarded by the Serbian Academy of Arts and Sciences. The legacy of Nikola Đonović contains 642 monographs with seven appendices, 59 titles of periodic publications, or the total of 409 issues. The legacy is accompanied with archive materials. The publications of the Legacy mostly pertain to the area of legal sciences. </div><div> </div>\n\n
        <div>The Legacy of Dušan Gvozdenović (1917-1993) </div>\n\n
        <div>A university professor, publicist. He graduated Mathematics and Physics in Belgrade, while as a professor he worked at high school in Cetinje, high school in Zagreb and the Higher School of Pedagogy in Cetinje. As a UNESCO expert, he taught mathematics at high schools in African countries from 1968 to 1978. He participated in the creation and management of the Montenegrin PEN Center and the Society of Admirers of Petrović – Njegoš Dynasty. The Legacy of Dušan Gvozdenović holds 1,602 monographs and 65 magazines with the total of 662 issues with 4 appendices. Both the monographs and periodicals are in the area of mathematics and physics and mostly in foreign languages. </div><div> </div>\n\n
        <div>Legat akademika dr Pavla Mijovića (1914-1996) </div>\n\n
        <div>An art historian, member of the Montenegrin Academy of Sciences and Arts, publicist. He studied medicine and art history and in 1958 became a doctor of historical sciences. He was a professor of art history and dean of the Faculty of Cultural Studies in Cetinje. He was the first President of the Montenegrin PEN Center. He has studied medieval art and performed archaeological researches, but also practiced the preservation and study of cultural monuments. He has founded the Museum of Ulcinj and he’s the author of the project of the Montenegrin Academy of Sciences and Arts – History of Fine Arts of Montenegro. He has written thirty books and about 250 articles and discussions. He has received the 13th July award and he’s one of the founders of Matica Crnogorska. His Legacy holds 4,170 monographs with 381 appendices, 179 titles of periodic publications, or 1,266 issues, with 32 accompanying appendices. As for the contents, almost all publications relate to art and history of arts. </div><div> </div>\n\n
        <div>The Legacy of Radivoje-Lola Đukić (1923-1995) </div>\n\n
        <div>Montenegrin and Yugoslav director, writer and journalist, film and TV creator, a painter. He studied painting at the Academy of Fine Arts and Film Directing at the Higher Education Film School in Belgrade. He was the founder of the Comic Theater (Terazije Theater), and he has worked in Belgrade television as assistant director for production and chief editor of the cultural program since its foundation. He has directed several feature films and filmed documentary, educational, and puppet films. He has written comedies, poems and theater plays for children. He is the author of about 200 serial humorous shows and TV comedies and satires, mostly directed by himself. The Legacy of Radivoje-Lola Đukić holds 319 monographic publications, 9 titles, or 188 issues of periodic publications, archive and audio-visual materials and art works. Particularly valuable items in this Legacy are the scripts for recorded and non-recorded films and TV series, as well as non-published literary works of Lola Đukić, for which the copyright holder is the National Library. On the 20th anniversary of the death of the author, the National Library has developed a “Digital Collection Legacy of Radivoje Đukić”, which contains a selection of literary, film and art works of Lola Đukić. </div><div> </div>\n\n
        <div>The Legacy of Dr Dušan J. Martinović (1933-2011) </div>\n\n
        <div>A publicist, bibliographer, member of the Montenegrin Academy of Sciences and Arts, Doctor of Geography, the editor of many newspapers and magazines, professor (1957-1963), director of Cetinje Gymnasium (1963-1973), the longtime director of the National Library of Montenegro and chief editor of the “Montenegrin Bibliography 1494-1994”. His name has been entered in the encyclopedic edition “Who is Who in the World 1995”, “Enciklopedija knjiga” (Moscow, 1999), publication “Outstanding People in the 20th Century” (Cambridge 2000), “Библиотечная енциклопедия” (Moscow, 2007). The Legacy contains around 1400 monographs and 1209 issues, mostly in foreign languages, as well as 95 periodicals’ titles, especially in the field of librarianship. </div><div> </div>\n\n
        <div>The Legacy of Dr Niko S. Martinović (1914-1975) </div>\n\n
        <div>A lawyer, philosopher, writer, longtime director of the National Library of Montenegro, a member of GO NOF CG, member of SUBNOR, Councilor of the Municipal Assembly Cetinje, member of Parliament; he was awarded the Medal of Fraternity and Unity with Golden Wreath and the Medal of Work with Red Flag; he was the editor of many newspapers and magazines(Pobjeda, Istorijski zapisi, Stvaranje, Starine Crne Gore…), edition of the Historical Institute “Proceedings for the Study of Njegoš” and edition of the Publishing Company “Obod”. He has published scientific works, historical and literary studies and debates. The legacy contains approximately 2555 monographs, mostly in foreign languages (mostly in Russian), and 280 periodicals’ titles, mostly journals in foreign languages (mostly in Russian). The legacy contains a very extensive archival material (manuscripts, cartography, letters, records, postcards, greeting cards, photos …), as well as personal items of Dr Niko S. Martinović (desk, his portrait, a bookshelf, medals …). </div>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Legati -->

    <!--region Digitalna biblioteka -->
    <string name="str_dig_bibl_title">[0]Digitalna biblioteka[/0][1]Digital Library[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_dig_bibl_body1">[0]<p>Digitalna biblioteka podrazumijeva digitalizaciju i prezentaciju najvrjednijih kolekcija Nacionalne biblioteke, kao što su rukopisi, knjige, novine i časopisi. Digitalna biblioteka Crne Gore  je 2016. godine redizajnirana i dostupna je  na adresi:</p>[/0]
           [1]<p>The Digital Library includes digitization and presentation of the most valuable collections of the National Library, like manuscripts, books, newspapers and magazines.</p>
            <p>Digital Library of Montenegro was redesigned in 2016 and it is available at:</p>[/1]
    </string>
         
    <string name="str_dig_bibl_body2">[0]
        <p>Centar za mikrofilmovanje i digitalizaciju, u okviru projekta Digitalna biblioteka Crne Gore, do kraja 2017. godine obradio je više od 200 mikrofilmova za naslove stare crnogorske periodike i više od 125.000 skenova za najznačajnije naslove stare crnogorske periodike, stare i rijetke knjige i Crnogorske bibliografije 1494-1994.</p>\n\n
        <p>Nacionalna biblioteka je 2012. godine skenirala, digitalizovala i objavila u elektronskoj formi, na DVD-u, sva izdanja Glasa Crnogorca, koji je od 1873. do 1922. godine izašao u ukupno 2.334 broja. DVD izdanje Glasa Crnogorca štampano je u 10.000 primjeraka koji su distribuirani besplatno uz dnevni list Pobjeda.</p>\n\n
        <p>Nacionalna biblioteka digitalizovala je sve objavljene sveske Crnogorske bibliografije 1494-1994, to jest, 32 sveske u okviru četiri toma, čiji opseg iznosi 15.030 stranica enciklopedijskog formata. U njima je popisano 229.611 bibliografskih jedinica, koje se odnose na inkunabule, paleotipe, knjige, serijske publikacije i priloge iz periodike. Digitalna Crnogorska bibliografija 1494.-1994 dostupna je i pretraživa na web portalu</p> [/0]
        [1]  <p>The Microfilming and Digitization Center, the project Digital Library of Montenegro processed more than 200 microfilms of titles of old Montenegrin periodicals and more than 110,000 scans for the most important titles of the old Montenegrin periodicals, Old and Rare Books and Montenegrin Bibliography 1494 – 1994 by mid – 2016.</p>\n\n
        <p>In 2012, the National Library scanned, digitized and published in electronic form – on DVD – all editions of “Glas Crnogorca”, which in the period from 1873 to 1922 was published in the total number of 2,334 issues. DVD edition of the “Glas Crnogorca” has been printed in 10,000 copies that have been distributed free of charge with the daily newspaper “Pobjeda”.</p>\n\n
        <p>The National Library has digitized all the published volumes of the Montenegrin Bibliography 1494-1994, that is, 32 issues in four volumes with 15.030 pages of encyclopedic format. They enumerate 229,611 bibliographic units, relating to incunabulum, paleotypes, books, serials and articles from periodicals. The Digital Montenegrin Bibliography 1494 – 1994 is available and searchable on the web portal </p>
        [/1]
    </string>

    <string name="str_dig_bibl_body3">[0]
         <p>,kao i u DVD formatu. Time je omogućeno znatno jednostavnije korišćenje i lakši pristup ovoj obimnoj količini bibliografskih informacija.</p>\n\n
        <p>Biblioteka je, između ostalog, izradila digitalnu kolekciju Petar II Petrović Njegoš koja sadrži oko 10.000 skeniranih stranica, među kojima su prva izdanja Njegoševih djela iz fondova Nacionalne biblioteke, rukopisi Gorskog vijenca i Bilježnice, zatim odabrani prevodi Njegoševih djela, izbor literature o Njegošu, izabrana prepiska, biografija i izbor plakata sa izvođenja Njegoševih djela. Portal Petar II Petrović Njegoš realizovan je 2013. godine pod pokroviteljstvom Ministarstva kulture Crne Gore, a povodom proslave 200 godina od rođenja velikog pjesnika.</p>\n\n
        <p>Projekat Nacionalne biblioteke „Digitalna kolekcija Legat Radivoje Lola Đukić“ realizovan je 2015. godine povodom 20-godišnjice smrti ovog poznatog jugoslovenskog i crnogorskog televizijskog, filmskog i pozorišnog reditelja, slikara, publiciste i  satiričara. Građa je tematski raspoređena i postavljena u okviru više grupa: Video i audio građa, Pojedinačni tekstovi i Likovna građa. Digitalna kolekcija ima za cilj da široj kulturnoj i naučnoj javnosti predstavi najznačajnija televizijska, pozorišna i filmska ostvarenja Lole Đukića, kao i njegove neobjavljene literarne radove i likovne priloge.</p>\n\n
        <p>Nacionalna biblioteka je krajem 2015. godine pokrenula i projekat Web arhiv Crne Gore. Od kraja 2016. prvi arhivirani sadržaji dostupni su na adresi:</p>[/0]
        [1]<p>,and in DVD format. This enables significantly easier use and easier access to this extensive amount of bibliographic information.</p>\n\n
        <p>The Library, among other things, developed a digital collection Petar II Petrović Njegoš containing about 10,000 scanned pages, including the first releases of Njegoš’s works from the National Library’s holdings, manuscripts of “Gorski vijenac” and “Bilježnica”, selected translations of Njegoš’s works, selection of the literature on Njegoš, selected correspondence, biography and a selection of theater posters from plays inspired by Njegoš’s works. Portal Petar II Petrovic Njegoš was implemented in 2013 under the auspices of the Ministry of Culture of Montenegro, on the occasion of the celebration of 200 years since the birth of the great poet.</p>\n\n
        <p>The project of the National Library “Digital Collection Legacy of Radivoje Lola Đukić” was implemented in 2015 on the occasion of the 20th anniversary of the death of this famous Yugoslav and Montenegrin television, film and theater director, painter, publisher and satirist. Materials were arranged thematically and placed within several groups: Video and Audio material, Individual Texts and Artistic Materials. The digital collection has the aim of presenting the most important television, theater and film productions of Lola Đukić and his unpublished literary works and artistic contributions to a broader cultural and scientific public.</p>\n\n
        <p>In late 2015, the National Library launched the project Web Archives of Montenegro. Since the end of 2016, the first archived contents have been available at:
        </p>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]
    </string>

    <string name="str_dig_bibl_body4">[0]
    <p>Nacionalna biblioteka Crne Gore „Đurđe Crnojević“, kao član Konferencije evropskih nacionalnih biblioteka (CENL), postavila je svoj elektronski katalog, zajednički katalog crnogorskih biblioteka, kao i jedan dio svoje digitalizovane kolekcije na web portalu evropskih nacionalnih biblioteka TEL (The European Library).</p>[/0]
    </string>

    <string name="str_knjige">[0]KNJIGE[/0][1]BOOKS[/1]</string>
    <string name="str_novine">[0]NOVINE I CASOPISI[/0][1]NEWSPAPERS AND MAGAZINES[/1]</string>
    <string name="str_rukopisi">[0]RUKOPISI I DOKUMENTA[/0][1]MANUSCRIPTS AND DOCUMENTS[/1]</string>
    <string name="str_karte">[0]KARTE I PLANOVI[/0][1]MAPS AND PLANS[/1]</string>
    <string name="str_plakati">[0]PLAKATI I LIKOVNA GRAĐA[/0][1]POSTERS AND ART MATERIALS[/1]</string>
    <string name="str_fotografije">[0]FOTOGRAFIJE I RAZGLEDNICE[/0][1]PHOTOGRAPHS AND POSTCARDS[/1]</string>
    <string name="str_muzicka">[0]MUZIČKA I VIDEO GRAĐA[/0][1]MUSIC AND VIDEO MATERIALS[/1]</string>
    <string name="str_tematske">[0]TEMATSKE ZBIRKE[/0][1]THEMATIC COLLECTIONS[/1]</string>


    <!--endregion Digitalna biblioteka -->

    <!--endregion Zbirka stare i rijetke knjige-->

    <!--region Nasa izdanja -->
    <string name="str_nasa_izdanja_title">[0]Naša izdanja[/0][1]Our publications[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>

    <!--region Izdavačka djelatnost NBCG -->
    <string name="str_djelatnost_title">[0]Izdavačka djelatnost NBCG[/0][1]Publishing Activity of NLM[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_djelatnost_body">[0]<p>Nacionalna biblioteka ima sopstvenu, bogatu izdavačku produkciju sa prepoznatljivim edicijama i naslovima iz domena bibliotečko-informacionih nauka, bibliografije i kulturne istorije Crne Gore.</p>\n\n
        <p>Naslovi iz izdavačke produkcije Nacionalne biblioteke izlaze u okviru sedam zasebnih edicija:</p>\n\n
        <ul><li>•Fototipska izdanja</li>\n\n
            <li>•Posebna izdanja</li>\n\n
            <li>•Bibliografija</li>\n\n
            <li>•Bio-bibliografija</li>\n\n
            <li>•Serijske publikacije</li>\n\n
            <li>•KataloziPriručnici </li></ul>[/0]
        [1]<p>The National Library of Montenegro “Đurđe Crnojević” has its own rich publishing production with recognizable editions and titles in the field of library and information sciences, bibliography and cultural history of Montenegro.</p><p>Titles from the National Library’s publishing production come forth within seven separate editions:</p>\n\n
        <ul><li>•Phototype Editions</li>\n\n
            <li>•Special Editions</li>\n\n
            <li>•Bibliography</li>\n\n
            <li>•Bio-bibliography</li>\n\n
            <li>•SerialsCatalogues</li>\n\n
            <li>•Handbooks</li></ul>[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>

    <!--endregion Izdavačka djelatnost NBCG -->

    <!--region Katalog izdanja -->
        <string name="str_kat_izdanja_title">[0]Katalog izdanja[/0][1]Catalogue of publications[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Katalog izdanja -->

    <!--region E publikacija -->
    <string name="str_e_publikacije_title">[0]E-Publikacije[/0][1]Electronic publications[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion E publikacija -->

    <!--endregion Nasa izdanja -->

    <!--region Kontakt -->

    <string name="str_kontakt_title">[0]Kontakt info[/0][1]Contact info[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_kontakt_body">[0]\n Centrala \n
        Tel: +382 41 231-143\n\n
        <b>Direktor\n</b>
        Tel: +382 41 231-726\n
        Fax: +382 41 233-370\n\n
        <b>CIP/ ISBN / ISSN\n</b>
        Tel: +382 41 234-236\n\n
        <b>Čitaonica\n</b>
        Tel: +382 41 231-726\n
        Lokal 122\n\n
        <b>Računovodstvo\n</b>
        Tel: +382 41 231-170\n
        Fax:+382 41 231-170\n\n
        <b>Muzejsko odeljenje\n</b>
        Tel: +382 41 232-133\n
        <b>Tel: +382 41 231-722\n\n</b>
        COBISS Centar\n
        Tel: +382 41 234-243\n[/0]
        [1]\n Head Office\n
        Tel: +382 41 231-143\n\n
        Director\n
        Tel: +382 41 231-726\n
        Fax: +382 41 233-370\n\n
        CIP/ ISBN / ISSN\n
        Tel: +382 41 234-236\n\n
        Reading Room\n
        Tel: +382 41 231-726\n
        Extension Number 122\n\n
        Accountancy\n
        Tel: +382 41 231-170\n
        Fax:+382 41 231-170\n\n
        Museum Department\n
        Tel: +382 41 232-133\n
        Tel: +382 41 231-722\n\n
        COBISS Center\n
        Tel: +382 41 234-243\n[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_email_title">[0]EMAIL[/0][1]EMAIL[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_name_title">[0]Ime[/0][1]Name[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_surname_title">[0]Prezime[/0][1]Surname[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_emails_title">[0]Email[/0][1]Email[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_phone_title">[0]Telefon[/0][1]Phone[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_question">[0]Pitanje[/0][1]Question[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_question_title">[0]POŠALJI[/0][1]SEND[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_address_title">[0]Adresa[/0][1]Address[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_poruci_title">[0]PORUČI[/0][1]ORDER IT[/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_missing_title">[0]Nedostaju podaci![/0][1]Data are missing![/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_missing_body">[0]Molimo Vas popunite sva polja. Hvala![/0][1]Please fill all inputs. Thank You![/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_emaivalid_title">[0]Email nije validan![/0][1]Email it\'s not valid![/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_emaivalid_body">[0]Uneseni email nije validan![/0][1]Entered email it\'s not valid![/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_pitanje_prosledjeno_title">[0]Pitanje prosledjeno![/0][1]Question sent![/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_pitanje_prosledjeno_body">[0]Hvala Vam na interesovanju![/0][1] Thank You for Your interest![/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_poruceno_title">[0]Uspešno poručeno![/0][1]Successful order![/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <string name="str_poruceno_body">[0]Uspešno ste poručili. Hvala Vam![/0][1]You have successfully make this order. Thank You![/1][2][/2][3][/3][4][/4][5][/5]</string>
    <!--endregion Kontakt -->

</resources>




